<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Quaestio 6</title>
        <author>Peter of Candia</author>
        <editor>Chris Schabel</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Liber I, Quaestio 6</title> <date when="2018-01-27">January
          17, 2018</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="F" n="fribourg20">Fribourg/Freiburg, Couvent des
            Cordeliers/Franziskanerkloster, Ms. 20 </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-01-27" status="draft" n="0.0.0"> <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pcsc-l1q6">
        <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e102">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e105" type="question-title">Utrum divina essentia habeat distinctam notitiam cuiuslibet
          gradus possibiliter vel realiter existentis.</head>
        <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e108">Quaestio ad praesens pertractanda est ista: utrum divina essentia habeat distinctam
          notitiam cuiuslibet gradus possibiliter vel realiter existentis.</p>
        <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e111" type="rationes-principales">
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e113"> [1] Et arguitur quod non tribus mediis, et primo sic: quaecumque distincte
            cognoscuntur, una vel pluribus distinctis cognitionibus cognoscuntur; sed impossible est
            omnia unica cognitione distincta cognosci; ergo, si omnia cognoscuntur distincte,
            pluribus cognitionibus cognoscuntur. Sed divinae essentiae repugnat cognitionum
            pluralitas, ergo et omnium distincta cognitio, et per consequens quaestio falsa.
            Consequentia patet. Sed duae propositiones assumptae probantur, prima videlicet quod
            <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e115">impossibile est omnia unica cognitione distincta cognosci,</quote> quoniam
            distincta cognitio est rei perfectissima similitudo; nunc autem impossibile est duorum
            contrariorum esse unicam perfectissimam similitudinem, quia per ipsam semper idem
            iudicium haberetur de utroque, et per consequens per illam intellectus nesciret
            distinguere unum ab alio; quare propositio illa vera. Secunda vero propositio, quod
            <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e118">divinae essentiae repugnet cognitionum pluralitas,</quote> apparet, quia talis
            videtur summae simplicitatis exclusiva. Quare etc.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e122"> [2] Praeterea, divina essentia non habet distinctam notitiam futuri contingentis, ergo
            quaestio falsa. Consequentia patet, et antecedens probatur, quoniam si habet distinctam
            notitiam futuri contingentis, sequitur quod, cum tale futurum sit variabile, quod
            similiter eius cognitio esset variabilis. Consequentia ista probatur, quoniam si nullum
            esset scibile, nulla esset scientia, ergo destructo aliquo scibili, destruitur eius
            scientia. Et per consequens, cum futurum contingens sit variabile, sequitur quod ad
            ipsius variationem ipsius cognitio variatur; sed hoc repugnat divinae essentiae, quia
            tunc ipsa esset intrinsece variabilis, quod est falsum et contra communiter opinantes;
            quare etc.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e125"> [3] Praeterea, si divina essentia haberet distinctam notitiam cuiuslibet gradus
            possibilis vel realis, sequeretur quod omnia evenirent de necessitate. Consequens est
            falsum, ergo et antecedens, et per consequens quaestio. Falsitas consequentis patet,
            quia tunc periret meritum et demeritum, laus et vituperium. Et consequentia probatur,
            quoniam talis cognitio vel dependet a rebus vel est ipsarum causa. Non est dicendum
            primum, quia hoc [104va] dicit imperfectionem. Ergo secundum est dandum. Cum igitur
            talis cognitio sit necessaria et aeterna, sequitur quod eventus rerum erit necessarius
            et aeternus, quoniam effectus non capit aliter esse quam sibi communicetur per suam
            causam. Sed hoc videtur inconveniens, quare propositum.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e128"> [4] Ad oppositum, et pro veritate quaestionis, est <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e133" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e138"><name>Apostolus</name> Ad
            Hebraeos 4 capitulo</ref>, dicens:
            <cit>
            <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e138" ana="#hebr4_12 #hebr4_13.">Vivus est sermo Dei et efficax et penetrabilior omni
              gladio ancipiti et pertingens usque ad divisionem animae et spiritus conpagum quoque
              et medullarum et discretor cogitationum et intentionum cordis, et non est ulla
              creatura invisibilis in conspectu eius, omnia autem nuda et aperta sunt oculis
              eius.</quote>
            <bibl>Hebraeos 4:12-13</bibl>
            </cit>
             Quare propositum.</p>
        </div>
        <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e147">
          <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e149"><supplied>Decisio quaestionis</supplied></head>
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e153"> [5] Pro decisione istius quaestionis, iuxta materiam trium argumentorum ad quaestionis
            oppositum adductorum, tres erunt articuli pertractandi. Quorum primus, iuxta materiam
            primi argumenti, erit iste: utrum divina essentia sit tantummodo secundum unicam
            rationem essentialem cuiuslibet entis realis vel possibilis ratio formaliter cognitiva.
            Secundus, iuxta materiam secundi argumenti, erit iste: utrum intellectiva divinae
            substantiae habeat distinctam et infallibilem notitiam contingentium futurorum. Tertius,
            iuxta materiam tertii argumenti, erit iste: utrum Dei aeterna praescientia volitivam
            creatam necessitet ad actum proprium producendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e158">
          <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e160"><supplied>Articulus primus</supplied></head>
          <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e164" type="question-title"><supplied>Utrum divina essentia sit tantummodo secundum unicam
            rationem essentialem cuiuslibet entis realis vel possibilis ratio formaliter
            cognitiva</supplied></head>
          <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e168"> [6] Pro declaratione primi articuli necessarium est discutere condicionem idealium
            rationum. Pro quo exequendo advertendum est quod circa istam materiam est duplex modus
            dicendi: unus ponit idearum pluralitatem, et alius simpliciter negat. Sed primus modus
            habet tres modos: quidam ponunt rationes ideales ex parte divinae essentiae, quidam ex
            parte quidditatum, et quidam ex parte ipsarum creaturarum in esse actuali. Primus modus
            est Magistri Iohannis de Ripa, secundus videtur Platonicus, et tertius est ipsius
            Ockham.</p>
          <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e171">
            <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e173"><supplied>PARS PRIMA</supplied></head>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e177">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e179"><supplied>Opinio Guillelmi Ockham</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e183"> [7] Primo igitur declarabitur modus Ockham et consequenter alii qui ponunt idearum
                pluralitatem. Pro cuius opinionis declaratione sic procedam: primo namque ponam
                definitionem ideae secundum suam imaginationem; secundo ponam sex conclusiones
                materiae declarativas; tertio inferam septem correllarias propositiones; et quarto
                contra positionem obiciam et rationibus respondebo.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e187">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e189"><supplied>Definitio ideae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e193"> [8] Quantum ad primum est advertendum quod iste terminus
                <mentioned>idea</mentioned> est nomen connotativum aliquid importans principaliter
                et aliquid secundario, et ideo non potest notificari nisi definitione quid nominis.
                Unde idea potest sic [104vb] definiri: idea est aliquid cognitum a principio
                effectivo intellectuali ad quod tale principium aspiciens potest aliquid in esse
                reali producere. Ista descriptio patet per <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e198" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e203">beatum Augustinum, LXXXIII
                quaestionum quaestione XLVI</ref>, ubi sic dicit:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e203" source="http://scta.info/resource/a83-q46">Has autem rationes ubi esse
                  arbitrandum est nisi in ipsa mente Creatoris? Non enim extra se quicquid positum
                  intuebatur ut secundum illud constitueret quod constituebat.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL XLIVA, p.
                  72);</bibl>
                <note>cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  p. 486).</note>
                </cit>
                 Ex ista auctoritate apparent tres particulae positae in definitione, videlicet quod
                ideae sunt cognitae; secunda, quod sunt cognitae ab activo intellectuali; et tertia,
                quod ad ipsas aspicit artifex in agendo. Primae duae particulae apparent cum dicit,
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e216">Has rationes ubi esse arbitrandum est nisi in mente Creatoris.</quote> Tertia
                particula apparet cum dicit in fine auctoritatis, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e219">Non enim extra se quicquid
                positum intuebatur ut secundum illud constitueret quod constituebat.</quote> Ex his
                manifeste innuit quod Deus ideas intuetur ut secundum illas efficiat. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e223"> [9] Praeterea, ista descriptio apparet per <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e225" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e230">Senecam, Epistola LXVI</ref>, ubi,
                enumeratis quatuor causis positis ab Aristotele, sic dicit:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e230">His quintum Plato addidit <mentioned>exemplar</mentioned>, quod
                  <mentioned>ideam</mentioned> vocat. Hoc enim est ad quod aspiciens artifex illud
                  quod determinavit effecit. Nihil autem ad rem pertinet utrum foris habeat exemplar
                  ad quod referat oculos, an intus quod ipse concepit.</quote>
                <bibl>Seneca, <title>Ad Lucilium Epistulae Morales</title>, ep. 45 (ed. R. Gummere
                  I, 448)</bibl>
                <note>cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  p. 486).</note>
                </cit>
                 Ex qua auctoritate patet quod ideae sunt quaedam exemplaria cognita ad quae
                respiciendo cognoscens potest aliquid in esse reali producere. Sic igitur apparet
                quid nomine <mentioned>ideae</mentioned> intelligitur secundum istum auctorem.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e254">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e256"><supplied>Sex conclusiones declarativae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e260"> [10] Nunc consequenter pono sex conclusiones. Quarum prima sit ista: idea non est
                aliquid Deo intrinsecum vel simpliciter infinitum. Ista conclusio sic probatur:
                nullum Deo intrinsecum vel simpliciter infinitum est plurificabile nisi relatio
                originis; sed idea est plurificabilis; ergo idea non est Deo intrinseca vel
                simpliciter infinita. Consequentia patet et maior, quoniam nihil aliud a relatione
                est in divinis plurificabile realiter vel formaliter, ut fuit ostensum
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e264">secundum opinionem huius auctoris in tertio articulo quartae quaestionis</ref>
                <bibl>Cf. supra, I, q. 4, a. 3.</bibl>
                </cit>
                , ergo propositum. Et minor apparet per <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e271" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e276">beatum Augustinum, LXXXIII quaestionum
                quaestione XLVI</ref>, dicentem:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e276" source="http://scta.info/resource/a83-q46">Alia ratione conditus est homo,
                  alia ratione conditus est equus.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL XLIVA, p.
                  72)</bibl>
                <note>cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  p. 487).</note>
                </cit>
                 Et accipit ibi rationem pro <mentioned>idea</mentioned>. Quare propositum. Constat
                autem quod idea non est relatio originis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e293"> [11] Praeterea, si ideae sunt in Deo, aut obiective aut subiective aut utroque
                modo. Non subiective, quia tunc plura essent in Deo sub[105ra]iective, quod apparet
                manifeste falsum. Nec utroque modo per idem. Ergo obiective tantum. Sed quod est Deo
                intrinsecum vel simpliciter infinitum non est in Deo tantummodo obiective, ergo idea
                non est Deo intrinseca seu aliquid simpliciter infinitum. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e296"> [12] Secunda conclusio est haec: idea non est aliquis aeternus respectus in divina
                fundatus substantia respectu creaturae. Ista conclusio sic probatur: quia si idea
                esset aliquis talis respectus, vel ergo realis vel rationis. Non realis, quia ille
                exigit extrema realia, et per consequens, cum talis respectus sit aeternus, sequitur
                quod creatura esset aeterna, quod falsum est. Nec est rationis, quia talis vel est
                ex opere intellectus creati vel increati. Non creati, ut apparet. Ergo increati. Sed
                hoc est falsum, quia tunc in divinis praeter relationes originis essent aliae
                relationes productae, quod dicere non videtur tutum. Quare sequitur quod idea nec
                est aeternus realis respectus nec rationis. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e299"> [13] Praeterea, nullum respectivum formaliter potest esse exemplar alicuius
                absoluti; sed idea est exemplar absoluti; ergo idea non est aliquid formaliter
                respectivum, et per consequens conclusio vera. Consequentia et minor patent, et
                maior probatur, quoniam si respectus esset exemplar absoluti, respectus esset
                absolutum. Quod probo: quoniam tale absolutum est exemplatum a tali respectu, et per
                consequens in illo respectu erat ratio absoluti ad cuius similitudinem istud
                absolutum est exemplatum. Relinquitur ergo quod idea non est aliquis talis respectus
                aeternus respectu creaturae, et per consequens sequitur veritas praemissae
                conclusionis, quod est intentum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e303"> [14] Tertia conclusio est haec: ideae non requiruntur ut rationes cognoscendi
                quidditates seu existentias creaturarum ab ipsis realiter differentes. Haec
                conclusio sic probatur: quaero, quid intelligitur per rationem cognoscendi
                creaturam, aut aliquid causans sicut motivum cognitionem creaturae, aut ipsamet
                cognitio creaturae, aut ut aliquid recipiens talem cognitionem, aut tanquam aliquid
                requisitum ad cognitionem creaturae? Primum non potest dari, quod idea sit talis
                ratio movens ex qua causatur in Deo cognitio respectu creaturae, quia cognitio Dei
                respectu creaturae, cum sit tribus communis, sequitur quod est essentialis, et per
                consequens omnino incausabilis. Nec potest dari secundum, videlicet quod ideae sint
                tales rationes, quia cognitio Dei est omnino implurificabilis, licet sit respectu
                plurium, ideae vero sunt plures, ut prius dictum est. Quare propositum. Nec potest
                dari tertium, videlicet ut aliquid recipiens talem cognitionem, quia intellectus
                [105rb] divinus nullo modo est receptivus cognitionis, sed est ipsamet cognitio. Nec
                potest dari quartum, videlicet quod requirantur tales ideae ut entia rationis, quia
                nihil praeter Deum et creaturam requiritur ad hoc quod Deus intelligat creaturam. Et
                per consequens tales ideae non requiruntur ut rationes cognoscendi, quod est
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e306"> [15] Quarta conclusio est haec: ideae non requiruntur ut similitudines
                repraesentantes intellectui divino quidditates creaturarum. Haec conclusio sic
                probatur: quoniam divina essentia est implurificabilis, et per consequens, cum illae
                similitudines sint plurificabiles, sequitur quod non sunt divina essentia, et ita
                tales non sunt repraesentantes divinae essentiae creaturas. Aliter per aliquid a se
                distinctum duceretur formaliter in notitiam creaturae, quod videtur falsum, quia sic
                vilesceret ipsius intellectus. Quare conclusio vera.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e309"> [16] Quinta conclusio est haec: ideae requiruntur tantummodo ut quaedam exemplaria
                ad quae intellectus divinus aspiciens producit creaturas. Haec conclusio sic
                probatur: in quolibet rationabiliter operante requiruntur virtus productiva et
                exemplar ad quod aspiciens operatur; sed Deus est rationabiliter operans; ergo in eo
                requiritur virtus productiva et exemplar. Sed ideae requiruntur in productione rerum
                ad extra, ut prius apparuit, secundum beatum Augustinum, et non ut virtus
                productiva; ergo ut exemplaria ad quae virtus aspiciat producentis. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e312"> [17] Sexta conclusio est haec: ideae nihil aliud sunt realiter quam creaturarum
                propriae quidditates. Haec conclusio sic probatur: illud quo praecognito et cum alio
                per impossibile non praecognito potest cognoscens rationabiliter producere, et quo
                non praecognitio etiam quocumque alio cognito non potest rationabiliter producere,
                est vere idea et exemplar; sed posito per impossibile quod Deus cognosceret
                creaturam producibilem et non cognosceret essentiam suam, si haberet potentiam
                productivam posset vere rationabiliter producere, et quantumcumque Deus cognosceret
                essentiam suam, nisi cognosceret creaturam non diceretur rationabiliter producere
                quantumcumque produceret; ergo ipsa creatura est idea.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e315"> [18] Praeterea, proportionaliter sunt ideae ponendae in artifice creato et
                increato; sed si artifex creatus praecise cognosceret illud artificiatum quod
                produceret, ita vere ageret per exemplar sive per ideam sicut cognosceret unum cuius
                simile deberet producere; ergo respectu artificis creati ipsummet producibile vere
                esset idea et exemplar; ergo, cum Deus ipsammet creaturam [105va] producibilem
                praecognoscat, sequitur quod ipsamet creatura est vere et realiter idea, et per
                consequens propositum. Et apparet similiter per inductionem: ex quo ideae sunt et
                non sunt divina essentia, ut prius apparuit, sequitur quod sunt creaturae. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e318"> [19] Ex quibus apparet quod idea non est nisi aliquid cognitum ad quod cognoscens
                aspicit in producendo, ut secundum ipsum aliquid simile illi vel ipsummet producat
                in esse reali, sicut una domus potest vere dici idea et exemplar alterius domus per
                hoc quod artifex ipsam aspiciens facit aliam domum ad ipsius similitudinem. Unde si
                artifex praecognosceret domum in particulari quam produceret, idem esset sui ipsius
                exemplar. Et sic apparet quod idea est terminus connotativus importans creaturam in
                recto et ipsammet in obliquo, et similiter importans cognoscentem in obliquo. Unde
                idea Sortis est Sortes quem importat in recto et in obliquo et similiter connotat
                Deum qui praecognoscit Sortem antequam existat in rerum natura.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e322">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e324"><supplied>Septem propositiones correllariae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e328">[20] Ex istis sequuntur septem propositiones correllariae, quarum prima est quod in
                Deo non sunt ideae subiective, sed tantummodo obiective sicut obiecta cognita �
                patet, quia tales sunt res producibiles ab ipso. Secunda: quarumlibet rerum
                factibilium sunt distinctae ideae � patet ex quo tales res sunt distinctae. Tertia:
                quarumlibet partium essentialium et integralium sunt distinctae ideae � patet per
                idem. Quarta: solum rerum singularium sunt distinctae ideae � patet, quia solae
                tales sunt producibiles. Quinta: nulla universalia habent ideas nisi secundum quod
                sunt res particulares � patet per praecedentem. Sexta: nulla privatio, negatio,
                culpa, et similia habent ideas � patet, quia talia non sunt producibilia. Septima:
                Deus habet infinities infinitas ideas � patet de partibus continui.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e331">[21] Et sic apparet secundum opinionem Ockham quod est idearum pluralitas, sed
                tamen ex parte creaturae.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e336">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e338"><supplied>Rationes contra opinionem Ockham et solutiones earum</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e342">[22] Contra istam positionem arguo sic: nullum aeternum est creatum; sed quaelibet
                idea est aeterna; ergo nulla talis est creata. Consequentia et maior patent, et
                minor apparet per <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e344" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e349">beatum Augustinum in loco saepius allegato</ref>, dicentem:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e349" source="http://scta.info/resource/a83-q46">Sunt namque ideae principales
                  quaedam formae, vel rationes rerum stabiles atque incommutabiles, quae ipsae
                  formatae non sunt, ac per hoc aeternae ac semper eodem modo sese habentes.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL XLIVA, p.
                  71)</bibl>
                <note>cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  pp. 494-5).</note>
                </cit>
                 Et per consequens, cum sint aeternae, nullatenus sunt creatae. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e363">[23] Praeterea, nihil fit noviter ad similitudinem sui ipsius, ergo quod fit ad
                aliquam similitudinem necessario praefuit eius similitudo ad quam fit, et per
                consequens ipsa creatura non est sui ipsius idea. Consequentia patet. Assumptum
                probatur, quia similitudo est relatio inter duo [105vb] extrema, ergo necessario, si
                fit ad similitudinem alicuius, illud est ab eo distinctum, et per consequens
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e366">[24] Praeterea, per nullas creaturas Deus intelligit; sed per ideas Deus
                intelligit; ergo ideae non sunt creaturae. Consequentia patet et maior, aliter Deus
                esset sapiens sapientia creata, quod est absurdum. Et minor apparet, quoniam Deus
                vel intelligit ipsam rei existentiam per ipsammet, vel per suam ideam, vel per se
                ipsum. Non primo modo, ut prius dictum est. Si vero per semetipsum, et non per
                ideam, ergo frustra ponuntur tales ideae; sed non sunt frustra; ergo propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e369">[25] Praeterea, quando Sortes est, Deus cognoscit Sortem per ideam Sortis, et
                quando non est, quaero, per quid cognoscit? Non per ideam Sortis, quia talis idea
                non est, cum Sortes non sit cui talis idea erat idem. Si ergo per aliud quod non est
                idea Sortis, ergo sequitur quod frustra ponitur talis idea ad cognitionem Sortis,
                cum sine tali potest Sortes cognosci. Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e373">[26] Praeterea, Deus aeternaliter intellexit Sortem, qui non est nec umquam fuit.
                Quaero ergo quid terminabat intellectionem divinam? Vel Sortes, vel ipse Deus, vel
                aliquid aliud. Non Sortes, quia talis non fuit aeternaliter. Nec aliquid aliud a
                Deo, propter similem causam. Ergo ipse Deus. Et ut sic intelligebat Sortem, ergo
                ipsemet Deus est Sortis idea, et per consequens non creatura.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e376">[27: -22] Ad istas rationes respondeo. Ad primam, concedo maiorem et nego minorem.
                Ad probationem, quae consistit in auctoritate, dico quod aeternitas potest sumi
                dupliciter, vel aliquid dicitur esse aeternum dupliciter: vel realiter et
                quidditative, vel tantummodo cognitive. Primo modo nihil est aeternum nisi solus
                Deus, et sic ideae non sunt aeternae, sicut nec ipsae rerum existentiae. Secundo
                modo improprie dicitur aliquid aeternum, quia aeternaliter cognitum, et isto modo
                dicuntur ideae incommutabiles et aeternae, id est incommutabiliter et aeternaliter
                cognitae. Et iste est communiter intellectus sanctorum in ista materia loquentium.
                Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e379">[28: -23] Ad secundum, cum dicitur quod <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e381">nihil fit noviter ad similitudinem
                sui ipsius,</quote> nego istam. Unde concedo � iuxta imaginationem istius auctoris �
                quod idem est sui ipsius exemplar, ut prius dictum est. Ad probationem, cum dicitur
                quod <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e384">relatio est inter duo extrema,</quote> hic dicitur quod hoc esset verum
                ubi talis relatio est a suo fundamento distincta. Ubi vero non, hoc non oportet.
                Unde stat satis bene aliquid ut praecognitum esse sui ipsius exemplar ut postea
                producendum. Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e388">[29: -24] Ad tertium, concedo maiorem. Ad minorem, cum dicitur quod <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e390">Deus
                [106ra] per ideas intelligit,</quote> hic dico, pro materia argumenti, quod li
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e393">per</quote> potest dicere circumstantiam causae motivae, vel potentiae
                intellectivae, vel medii repraesentantis, vel obiecti terminantis. Primo modo
                dicimur intelligere per habitus nos moventes, et isto modo Deus non intelligit per
                ideas. Secundo modo dicimur intelligere per intellectum, et nec isto modo Deus
                intelligit per ideas. Tertio modo dicimur intelligere per speciem derelictam, nec
                isto modo Deus intelligit per ideas. Quarto modo dicimur intelligere per divinam
                essentiam quando in ipsa figimur tanquam intermedio, et isto modo intelligit Deus
                per ideas, id est ipsas tanquam obiecta cognita. Unde proprie loquendo non
                intelligit per ideas. Et cum dicitur quod tunc essent frustra, nego, quia licet non
                requirantur ut cognitiones, tamen requiruntur ut obiecta exemplaria. Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e397">[30: -25] Ad quartum, dico quod, sive Sortes sit sive non sit, Deus cognoscit
                Sortem per ideam, non per ideam Sortis tribus modis superius notatis, sed quarto
                modo, quia Sorte non existente Deus cognoscit ideam Sortis, et ita similiter ipsum
                Sortem.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e400">[31: -26] Ad quintum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e402">quid aeternaliter terminabat
                intellectionem Dei?</quote> hic dico quod iste modus loquendi est falsus de virtute
                sermonis, quia ibi nihil est distinctum ab alio nisi ubi obviat relationis
                oppositio, verumtamen eundo magis ad mentem arguentium diceretur quod ipse Deus. Et
                cum infertur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e405">ergo ipse est idea,</quote> negatur consequentia, quia licet
                Deus repraesentet Sortem, non tamen dicitur idea, quia ut superius dictum est, idea
                non requiritur ut ratio cognitiva nec ut ratio repraesentativa, sed solum ut
                exemplar, ad quod aspiciens artifex operatur idem vel simile.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e410"> [32] Et sic apparet quae fuerit intentio Ockham in materia idearum.</p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e415">
            <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e417"><supplied>PARS SECUNDA</supplied></head>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e421">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e423"><supplied>Opinio Scoti</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e427">[33] Secunda opinio pro nunc declaranda circa difficultatem idealium rationum est
                Doctoris Subtilis. Pro cuius opinionis declaratione sic procedam: primo declarabo
                quid doctor iste intelligit per idealem rationem; secundo ponam certas conclusiones
                et fundamentum positionis; et tertio obiciam contra positionem et obiectionibus
                respondebo.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e431">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e433"><supplied>Descriptio ideae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e437">[34] Quantum ad primum ponitur ideae talis descriptio <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e439" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e444">iuxta suam
                imaginationem</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e444">idea est ratio aeterna in mente divina secundum quam aliquid est formabile ut
                  secundum propriam rationem eius.</quote>
                <bibl>Johannes Duns Scotus, <title>Ordinatio</title> I, d. 35, q. un. (<title>Opera
                  Omnia</title> VI, p. 260, nn. 38-39).</bibl>
                </cit>
                 Ista propositio, quae continet ideae descriptionem, sic probatur: <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e457">Deus omnia
                causat vel causare potest, et non irrationabiliter, ergo rationabiliter,</quote> et
                per consequens <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e460">habet rationem secundum quam format</quote> rem in esse. Vel
                ergo format rem per rationem extra se [106rb] vel per rationem in se. Non est
                dicendum primum, quia non eget in efficiendo alio a se. Ergo hoc facit per rationem
                existentem in mente sua. Sed nihil est in mente Summi Artificis quod non sit
                aeternum. Ergo sequitur quod ratio secundum quam format rem in esse est
                incommutabilis et aeterna. Talis autem ratio ponitur idea; ergo propositum,
                videlicet quod aliqua talis ratio sit aeterna, quod erat manifestandum. Quare
                etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e464">[35] Praeterea, non minoris perfectionis est in agendo Summus Artifex quam sit
                artifex limitatus; sed artifex limitatus, si producit aliquid artificiatum, habet
                illius rationem et similitudinem in mente sua, ut patet per
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e468" target="http://scta.info/resource/aristmet-l7">Philosophum, VII
                  Metaphysicae</ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica</title> VII, c. 7 (1032a32-33a1; AL XXV:3, pp.
                  143-144); c. 9 (1034a18-25; AL XXV:3, pp. 147-148).</bibl>
                </cit>, 
                et nos experientia docet; ergo a fortiori ponenda est ratio in mente Summi
                Artificis, secundum quam format suum artificiatum. Tale autem non potest poni quid
                separatum, cum hoc in Summo Artifice diceret imperfectionem. Ergo est in eo, quod
                est propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e479">[36] Praeterea, ista videtur intentio <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e481" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e486">beati Augustini in libro LXXXIII
                quaestionum, quaestione XLVI</ref>, ubi sic dicit:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e486" source="http://scta.info/resource/a83-q46">Sunt namque ideae principales
                  quaedam formae vel rationes rerum stabiles atque incommutabiles, quae ipsae
                  formatae non sunt ac per hoc aeternae et semper eodem modo habentes, quae divina
                  intelligentia continentur. Et cum ipsae neque oriantur neque intereant, secundum
                  eas tamen formari dicitur omne quod oriri et interire potest.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL XLIVA, p.
                  71)</bibl>
                <note>cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  p. 496).</note>
                </cit>
                 Ex quibus planissime sequitur veritas propositionis descriptae. Quare
                propositum.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e501">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e503"><supplied>Sex conclusiones declarativae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e507">[37] Habito igitur quid nomine <mentioned>ideae</mentioned> intelligitur, pro
                declaratione materiae iuxta imaginationem istius doctoris sex pono conclusiones.
                Quarum prima sit ista: nulla idealis ratio est entis condicio formaliter respectiva.
                Ista conclusio sic probatur: quia ad hoc quod Deus intelligat lapidem, nulla relatio
                media requiritur inter Deum et lapidem, et per consequens, cum non intelligat
                lapidem sine sua ratione ideali, ut patet per descriptionem, sequitur quod talis
                idealis ratio non est formaliter relativa. Consequentia patet, et assumptum
                probatur, quoniam si Deus intelligeret lapidem mediante tali relatione, vel ergo
                Deus intelligit illam relationem vel non. Non est dicendum quod non, quia tunc
                aliquid esset quod subterfugeret scibilitatem Dei, quod falsum est. Si sic, quaero,
                per quid intelligit? Vel per se ipsum sine tali relatione vel per aliam. Si primo
                modo, eodem modo standum erat in primo. Si secundo modo, conformiter inquiretur de
                illo alio, et sic vel erit processus in infinitum vel standum erat in primo, et per
                consequens conclusio [106va] vera.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e513">[38] Praeterea, cuiuscumque obiecti ratio cognoscedi determinate potest esse
                aliquod finitum et limitatum, eiusdem potest esse aliqua ratio cognoscendi
                determinate simpliciter illimitata; sed si divina essentia esset limitata respectu
                alicuius determinati cognoscibilis, ipsa esset determinate ratio cognoscendi illud
                absque omni respectu rei et rationis; ergo si ipsa ponatur illimitata ratio respectu
                plurium cognoscibilium, potest ex se esse ratio cognoscendi quodcumque illorum sine
                omni relatione rei et rationis. Consequentia patet, et maior probatur, quoniam
                illimitatio non tollit aliquam perfectionem ab aliquo, sed stante perfectione quae
                erat ad aliquid, ponit quasi similem perfectionem ad aliud. Et minor patet, quoniam
                essentia ponitur propria ratio ad cognoscendum se ipsam, et hoc sive sit obiectum
                primum sive ut ratio cognoscendi obiectum. Et istud competit essentiae mere sub
                ratione absoluta sine omni respectu rei, quia nullius ad se ipsum est respectus
                realis. Ergo propositum. Et per consequens sequitur quod non oportet quod ratio
                idealis sit formaliter quidam respectus determinans intellectum divinum ad diversa
                obiecta.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e516">[39] Secunda conclusio est haec: idea est obiectum cognitum per intellectum divinum
                in esse intelligibili derivatum. Ista conclusio declaratur, quoniam cuicumque
                competit definitio, et definitum; sed definitio ideae competit obiecto cognito per
                intellectum divinum in esse intelligibili derivato; ergo et definitum, quod est
                idea, competit tali, et per consequens conclusio vera. Consequentia et maior patent.
                Minorem probo, nam tale obiectum cognitum est propria ratio rei factibilis ad extra,
                sicut archa in mente respectu archae materialis, et per consequens tale obiectum in
                esse intelligibili, ut puta lapis in esse intelligibili vel equus, videntur esse
                ideae rerum ad extra. Istud autem videtur consonum dictis Platonis, qui posuit rerum
                quidditates existere ipsarum ideas, qui videtur fuisse idearum opinionis primus
                inventor. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e519">[40] Praeterea, illis rationibus maxime competit idealis ratio quibus competit
                terminare intellectionem divinam respectu rerum ad extra; sed obiectis cognitis
                productis in esse intelligibili maxime competit terminare intellectionem divinam
                respectu rerum ad extra; ergo propositum. Consequentia et maior patent. Minorem
                probo, quoniam Deus aeternaliter intellexit creaturam, ut puta lapidem, ergo videtur
                quod lapis in esse intelligibili positus sit id quod terminat intellectionem
                divinam. [106vb] Probo istam consequentiam: cum dico, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e521">Deus aeternaliter
                intellexit lapidem,</quote> non apparet quod intellectionem divinam terminet lapis
                in existentia actuali, quia tunc talis aeternaliter fuisset. Nec videtur quod sit
                divina substantia absolute et formaliter considerata, quia ipsa ut sic est
                tantummodo obiectum primarium intellectus divini. Ergo oportet quod per sufficientem
                divisionem tale quid sit esse intelligibile lapidis ad extra. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e526">[41] Tertia conclusio est haec: cuilibet rei factibili correspondet idea propria ab
                alterius rei factibilis idea formaliter condistincta. Haec conclusio sic probatur:
                quibuscumque correspondent diversa obiecta cognita in esse intelligibili, eisdem
                correspondent diversae ideae; sed quibuslibet rebus factibilibus correspondent
                diversa obiecta cognita posita in esse intelligibili; ergo quibuslibet talibus
                correspondent diversae ideae. Consequentia patet et maior similiter ex praecedenti
                conclusione. Sed minorem declaro, quoniam sicut esse reale unius ad esse reale
                alterius, sic esse intelligibile unius ad esse intelligibile alterius; sed esse
                reale unius est diversum ab alio; ergo et esse intelligibile unius est diversum ab
                alio. Maior declaratur, nam positio rei in esse intelligibili oritur ex praevia
                intellectione realitatis possibilis vel actualiter existentis, ergo videtur quod
                quam realitates quando in esse ponuntur habent esse distinctum sic et ipsarum
                intelligibiles rationes, et per consequens, cum tales sint rationes ideales, habetur
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e529">[42] Praeterea, si divina essentia esset praecise intelligens lapidem, poneret
                tantummodo lapidem in esse intelligibili, et tunc esse intelligibile lapidis non
                esset esse intelligibile Sortis; sed ex hoc quod simul intelligit lapidem et Sortem
                non tollitur ratio propria intelligendi lapidem et ponendi eum in esse
                intelligibili; ergo quam pro tunc essent diversa obiecta posita in esse
                intelligibili, tam et pro nunc. Consequentia et maior patent. Probo minorem, nam vel
                ex hoc quod intelligit lapidem intelligit Sortem, vel e contra, vel ita intelligit
                unum acsi numquam intelligeret aliud. Primum non potest dari, quia tunc haec esset
                consequentia necessaria et formalis: <mentioned>Deus intelligit lapidem, ergo
                intelligit Sortem</mentioned> � quae tamen non videtur formalis. Si ergo detur
                secundum, sequitur quod habet diversa esse intelligibilia. Quod probo, nam quando
                aliqua sic intelliguntur quod unum non cadit in ratione alterius vel e contra, illa
                necessario intelliguntur ut distincta, et per consequens per actum intelligendi
                capiunt distinctionem in esse [107ra] cognito. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e535">[43] Quarta conclusio est haec: infinita idearum pluralitas consistit in arte
                Supremi Artificis obiective. Haec conclusio sic probatur: quoniam in quocumque est
                esse intelligibile alicuius, in eodem est propria idea eiusdem; sed in arte Supremi
                Artificis est obiective esse intelligibile cuiuslibet rei possibilis vel realiter
                existentis; ergo et in eodem est idea cuiuslibet talis. Consequentia patet et maior
                per secundam conclusionem, quia esse cognitum creaturae videtur eius idea. Sed minor
                probatur, quoniam in eo est esse intelligibile alicuius per quod capit esse cognitum
                in eo; sed constat quod in arte Supremi Artificis quaelibet res capit esse cognitum;
                ergo propositum. Minor probatur, nam creaturae antequam sint intelliguntur, quia per
                productionem ipsarum Deus non acquirit cognitionem ipsarum, aliter produxisset ipsas
                ignoranter, quod nefas est dicere. Ergo, cum scienter ipsas produxerit, sequitur
                quod aeternaliter habuerint esse cognitum in eo. Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e538">[44] Praeterea, si in Summo Artifice non esset infinita idearum pluralitas, aut hoc
                est quia non quaelibet res habet ideam distinctam, aut quia Summus Artifex non est
                talium distincte comprehensivus, aut quia forsan videtur repugnare suae
                simplicitati. Primum non impedit, quia quaecumque habent dictincte cognosci habent
                necessario distinctam ideam; sed quaelibet res factibilis habet distincte cognosci,
                ut patet per praecedentem conclusionem; ergo propositum. Nec secundum impedit, quia
                intellectus qui est perfectioris entitatis comprehensivus est imperfectioris a
                fortiori comprehensivus vel aequalis; sed infinitas divinae essentiae est perfectior
                vel aeque perfecta quam sit infinitas idearum, sive sint obiecta cognita sive
                rationes cognoscendi, et ipse intellectus est comprehensivus infinitatis divinae
                essentiae; ergo et infinitatis idealium rationum. Nec tertium impedit, quia ubi non
                ponitur ratio compositionis vel compossibilis, dummodo sit realis identitas, non
                tollitur simplicitas, ut patet de attributis, et consimiliter est ibi; quare ibi est
                infinita idearum pluralitas.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e541">[45] Quinta conclusio est haec: nulla idealis ratio est entis condicio formaliter
                infinita. Ista conclusio sic probatur: illud cui, si esset per se subsistens a
                quocumque alio distinctum, realiter non corresponderet tanta perfectio quanta nunc
                correspondet certae creaturae finitae, nullatenus est formaliter infinitum; sed
                <supplied>si</supplied> per possibile vel impossibile esse cognitum quod lapidi
                correspondet esset a divina essentia distinctum, non esset [107rb] tantae
                perfectionis quantae nunc est lapis; ergo et nunc illud non est formaliter
                infinitum. Consequentia et maior patent. Probo minorem, nam quodlibet esse reale
                perfectius est illo quod non est nisi tantummodo obiective in esse cognito; sed ita
                esset tunc; ergo propositum. Et confirmatur, nam ex hoc quod intelligo patrem
                meum<!--<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">{10}</a>--> pono ipsum in esse cognito.
                Nunc autem tale cognitum ut sic non habet esse perfectius formaliter quam sit
                intellectio mea, et per consequens nec quam sit id cuius est esse cognitum. Ubi ergo
                est perfectius, hoc non habet ex sua formalitate, sed potius propter transitum in
                identitatem realem cum aliquo perfectiori quam sit tale obiectum in esse reali. Et
                per consequens adhuc sequitur quod tale quid ex sua ratione formali non redditur
                infinitum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e549">[46] Praeterea, non est maioris perfectionis esse intelligibile creaturae quam sit
                esse intelligibile divinae naturae; sed esse intelligibile divinae naturae non
                videtur aliquid formaliter infinitum; ergo nec esse intelligibile creaturae.
                Consequentia patet et maior similiter. Sed probo minorem, nam Verbum divinum ex vi
                suae productionis videtur esse intelligibile divinae naturae. Quod probatur, quoniam
                ex praesentia divinae naturae ad divinum intellectum habetur esse cognitum divinae
                naturae expressum, ergo cum Verbum sit talis expressa cognitio, videtur quod ex vi
                suae productionis habet quod sit cognitio declarativa divinae essentiae sive esse
                cognitum et expressum per talem cognitionem. Sed constat quod Verbum ut sic non est
                formaliter infinitum, ut alias declaratum est. Ergo a fortiori sic erit de ideis
                creaturarum. Unde sicut Verbum est mentis paternae expressa imago, sic et idea
                lapidis respectu eiusdem in esse reali. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e553">[47] Sexta conclusio et finalis est ista: quaelibet idealis ratio in arte Summi
                Artificis est realiter divina intellectio creabilis vel realiter existentis. Haec
                conclusio sic probatur: sicut se habet in nobis intellectio nostra ad esse
                intellectum, sic etiam suo modo intellectio divina ad esse intellectum; sed in nobis
                intellectio et esse rei intellectum sunt idem realiter; ergo et ibi a fortiori.
                Consequentia patet. Declaro minorem, nam certum est quod, cum intelligo patrem meum,
                qui actualiter non existit,<!--<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">{11}</a>--> quid
                est illud intellectum esse patris mei? Vel ipse intellectus, vel ipsa intellectio,
                vel pater meus, vel aliquod fictum per intellectum. Non est intellectus, quia tunc,
                cum desineret intellectus intelligere, desineret esse, quod falsum est. Nec est ipse
                pater meus, quia ut ponitur non est. Nec potest dici aliquid aliud reale extra
                animam. Ergo [107va] vel est ipsa intellectio vel aliquid fictum ab intellectu.
                Fictum non potest dari, nisi ponatur quod sit aliquis actus intellectus. Et per
                consequens, qualitercumque ponatur, sequitur quod realiter est ipsa intellectio.
                Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e558">[48] Praeterea, quaelibet ratio aeterna est realiter infinita; sed quaelibet ratio
                idealis est ratio aeterna, ut in descriptione ideae extitit declaratum; ergo
                quaelibet talis est realiter infinita. Sed non potest dici commodius quam
                intellectio; ergo est intellectio infinita, et per consequens divina. Et maior
                patet, quia nihil aliud a divina essentia est realiter aeternum, per articulum.
                Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e561">[49] Imaginatio et fundamentum positionis istius doctoris consistit in
                hoc:<!--<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">{12}</a>--> divina essentia est obiectum
                primarium sui intellectus, et tunc quasi primo intelligit divinam substantiam. Sed
                in secundo instanti ipse intellectus divinus producit creaturam in esse
                intelligibili, et sic quasi ponitur creaturae quidditas in esse intelligibli. Et sic
                apparet quod esse intelligibile creaturae praesupponit emanationem personarum, quia
                ex hoc quod primo intelligit suam essentiam, habet esse intelligibile suae
                essentiae, quod est suum Verbum, paternae videlicet mentis expressa imago, et
                similiter habet suum donum. Sed consequenter producitur esse intelligibile
                creaturae, quod, quia est respectu rei finitae nec actualiter existentis, non capit
                esse reale in arte divina, sed tantum obiectivum, et hoc formaliter. Et sic apparet
                quod est quasi quoddam esse deminutum creaturae. Hoc autem nihil aliud est quam
                idealis ratio creaturae. Unde consequenter, sicut ad productionem creaturarum
                consurgunt relationes reales ad divinam essentiam terminatae, sic ex productione
                talium rationum idealium consurgunt huiusmodi respectus, qui non requiruntur ut
                rationes cognoscendi obiecta cognita, sed tantum ut exprimentes dependentiam talium
                in esse intelligibili productorum. Et sic apparet secundum suam imaginationem
                qualiter sit intelligenda materia idealium rationum.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e567">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e569"><supplied>Rationes contra opinionem Scoti et solutiones earum</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e573">[50] Sed contra istam positionem, quae videtur magnas difficultates includere,
                arguitur multipliciter pro sui notitia pleniori. Et primo sic: ex ista positione
                sequitur quod aliqua sit aeterna productio quae nec est generatio, nec spiratio, nec
                creatio. Consequens videtur impossibile et non multum tutum, ergo positio. Falsitas
                consequentis patet, et consequentia declaratur, quoniam tale esse ideale est
                aeternaliter productum. Et non per viam generationis, aliter essent infiniti Filii
                in divinis. Nec per viam spirationis, quia sic essent infiniti Spiritus Sancti, cum
                tales ideales rationes sint infinitae. Nec etiam per viam creationis, quia tunc
                ipsarum non-esse praecessisset ipsarum esse, et sic [107vb] non essent aeternae,
                quod videtur absurdum. Ergo propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e576">[51] Praeterea, data ista positione, sequitur quod infinita sunt aeterna a Deo
                realiter distincta. Consequens est contra articulum, ergo positio. Consequentia
                probatur, nam impossibile est ut aliquid se ipsum in esse producat. Cum igitur
                intellectus divinus producat talia esse, sequitur quod non est ipsa. Et cum talia
                sint, cum per productionem realem acceperint esse, sequitur quod realiter ab
                intellectu divino sunt distincta. Cum igitur ipse intellectus divinus sit Deus,
                sequitur intentum, videlicet quod infinita aeternaliter a Deo fuerunt distincta.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e579">[52] Praeterea, iste modus dicendi non salvat positionem beati Augustini de ideis.
                Probatur, nam secundum eum in libro saepius allegato:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e583" source="http://scta.info/resource/a83-q46">Tanta vis est in ideis ut nisi
                  ipsis intellectis sapiens nemo esse possit,</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL XLIVA, p.
                  70); cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd. Etzkorn et Kelley,
                  p. 482).</bibl>
                </cit>
                 et per consequens Deus est sapiens per ideas. Si ergo tales ideales rationes sunt a
                Deo aeternaliter productae, sequitur quod ignoranter ipsas produxit, vel dictum
                Augustini est falsum. Probo consequentiam, nam quaero, ut ipse imaginatur, de
                talibus instantibus antequam produxit tales ideas: vel erat sapiens vel non? Si non,
                habetur propositum. Si sic, ergo frustra ponitur quod sit sapiens per ideas, quod
                est propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e594">[53] Praeterea, si rationes ideales sunt creaturae in esse intelligibili, vel sunt
                ab invicem distinctae vel non. Non est dicendum quod non, quia quomodo tunc alia
                ratione conditus est homo, alia equus? Si sic, vel sunt ipsa divina essentia vel
                non. Si sic, ergo sunt perfectiones essentiales divinae essentiae et nullo modo
                creaturae in esse intelligibili. Si non sunt ipsa divina essentia, sequitur quod
                sunt ab ea formatae. Quomodo ergo sunt formae non formatae, sed per illas Deus res
                format? Ergo etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e598">[54] Praeterea, nihil formaliter limitatum est obiectum beatificum; sed ideae,
                secundum imaginationem beati Augustini, sunt obiecta beatifica, immo, ut dicit, sunt
                adorandae, quia sunt rerum omnium rationes formativae; ergo ideae non sunt
                formaliter limitatae, et per consequens nec formaliter existunt quidditates
                creaturarum in esse intelligibili positae. Consequentia patet, et maior apparet, cum
                solum bonum infinitum sit obiectum beatificum. Et minor est positionis. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e601">[55: -50] Ad istas rationes respondeo. Et primo ad primam, cum dicitur quod esset
                tunc, data positione, aliqua productio quae non est temporalis sed aeterna, et tamen
                nec esset generatio, nec spiratio, nec creatio, hic dico quod, sumendo
                <mentioned>productionem</mentioned> proprie, quod est falsum. Unde productio quaedam
                est realis, quaedam intentionalis seu per modum necessariae sequelae. De prima patet
                quod semper ibi oportet quod sit semper inter producens et [108ra] productum realis
                distinctio. De secunda, non oportet, sicut quando anima intelligit se quasi producit
                se in esse cognito, et ibi non oportet quod sit talis distinctio. Unde sic
                accipiendo <mentioned>productionem</mentioned> improprie, non esset inconveniens �
                secundum imaginationem istius doctoris � talem productionem ponere quae nec est
                generatio, cum ibi nullus sit terminus realis a suo producente distinctus. Et sic
                apparet quod non est nisi pura aequivocatio in vocabulo
                <mentioned>productionis</mentioned>.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e613">[56: -51] Ad secundum, cum dicitur quod tunc essent infinita realiter distincta,
                nego consequentiam. Sed bene sequitur quod sunt infinita formaliter distincta, quia
                talium, ut praedictum est, non est realis productio, sed potius intentionalis,
                qualis est expressa superius. Et hoc non apparet maius inconveniens quam sit de
                attributis inter quae ponitur formalis distinctio, quae tamen sunt numero infinita.
                Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e616">[57: -52] Ad tertium, cum dicitur quod ista positio destruit opinionem Augustini
                pro eo quod Deus est sapiens per ideas, si ergo produceret ipsas intentionaliter,
                videretur ipsas praevia ignorantia produxisse, dico quod non est contra beatum
                Augustinum ista positio. Sed pro eius intentione habenda, sciendum est quod
                Augustinus non vult quod ratio formalis qua Deus est sapiensa est ipsa idea, sed
                vult quod idea sit obiectum quod si Deus non cognosceret non esset universaliter
                sapiens et aeternaliter, sed ex tempore acquireret creaturarum notitias, et sic
                ipsius intellectus vilesceret. Et hoc sufficit pro intentione beati Augustini
                habenda.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e619">[58: -53] Ad quartum, cum dicitur quod, si tales rationes ideales sunt creaturae,
                vel sunt distinctae vel non, dico quod formaliter, licet non realiter, ut patuit per
                conclusiones. Et cum dicitur quod vel sunt divina essentia vel non, dico quod
                realiter sic. Et cum infertur quod tunc essent divinae perfectiones essentiales et
                non creaturae in esse intelligibili, dico quod non sequitur, loquendo de identitate
                formali, quia propter perfectiones essentiales imaginantur rationes ideales, quae
                non sunt nisi obiecta cognita in esse intelligibili, sicut nunc dicimus de
                relationibus divinis quae non sunt formaliter divinae essentiales perfectiones.
                Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e622">[59: -54] Ad quintum, concedo maiorem sub isto sensu: quod nihil formaliter
                limitatum est formaliter obiectum beatificum. Et concedo quod idea non est
                formaliter obiectum beatificum. Et cum dicitur quod Augustinus hoc dicit, hic dico
                quod non est suae intentionis quod sit obiectum formaliter beatificum, sed forsan
                realiter, quod verum est, secundum istam opinionem. Tamen potest dici beatificum
                isto modo: quia beatitudo consistit in cognitione, et ideo aspiciens ideas et
                ipsarum habens notitias videtur in cognitione beatus [108rb], et tanto beatior
                quanto plures ideas habet in mentis prospectu. Sed sic intelligendo non facit contra
                istam positionem.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e626">[60] Et sic apparet quid est sentiendum de rationibus idealibus secundum theologiam
                Platonicam quam multum approbat Augustinus.</p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e632">
            <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e634"><supplied>PARS TERTIA</supplied></head>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e638">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e640"><supplied>Opinio Johannis de Ripa</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e644">[61] Nunc consequenter est declaranda idealium rationum condicio secundum
                imaginationem Magistri Johannis de Ripa. Pro cuius declaratione sic procedam: primo
                praemittam quandam distinctionem de perfectione simpliciter; secundo ponam XII
                conclusiones imaginationem Magistri Johannis plenarie continentes; et tertio contra
                ipsas obiciam et obiectionibus respondebo. Ad praesens vero, quia nimium foret
                prolixum singula pertractare post distinctionem positam, quatuor pertractabo
                conclusiones probative, reprobative, et responsive. Et istam opinionem pertracto
                latius, quia ipsam volui sustinere contra venerabilem magistrum meum, Magistrum
                Gerardum de Calcar, ut ex hoc magis appareat istius opinionis principium
                radicale.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e648">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e650"><supplied>Distinctio de perfectione simpliciter</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e654">[62] Pro primo igitur exequendo est advertendum quod perfectiones simpliciter, de
                quibus theologi loquuntur communiter, sunt in triplici differentia: quaedam sunt
                essentiales et quidditativae; quaedam modales et determinativae; quaedam causales et
                effectivae. Verbi gratia de primis, ut ratio entis, ratio vitae, ratio
                intellectualis naturae, et sic de similibus quae sunt perfectiones essentiales, quia
                per ipsas formantur et distinguuntur essentiae creaturarum. Perfectiones vero
                modales et determinativae sunt ut simplicitas, aeternitas, necessitas, et sic de
                similibus quae non dicunt rationes essentiales, sed potius modos perfectionum
                essentialium. Quod patet ex hoc quia possibile est divinam essentiam ad extra
                communicare alicui creaturae omnes denominationes perfectionum essentialium, ut
                patet secundum imaginationem istius doctoris de specie creabili infinita, et tamen
                tali nullo modo posset communicare omnes modos talium perfectionum, ut pote
                necessitatem, independentiam, et sic de multis aliis. Et per hoc apparet distinctio
                inter perfectiones quidditativas et perfectiones modificativas. Perfectiones vero
                causales et effectivae dicuntur illae quibus res non dicuntur proprie existere vel
                ab aliis differre, sed sunt quodam modo proprietates consequenter se habentes ad
                rationes essentiales, ut quasi sint potentiae executivae. Et istae rationes habent
                similiter modos suos qui possunt <mentioned>perfectiones</mentioned> similiter
                appellari. Unde pro istis perfectionibus non habemus nomina specialia, sed ipsas
                potius intelligimus ductu rationis. Non est tamen per hoc imaginandum quod istae
                perfectiones in Deo dicant quovis modo realem distinctionem. Unde intellectus,
                imaginarie procedendo, primo capit rei existentiam [108va], consequenter mensurat
                ipsam sub tanto vel tanto gradu, tertio comparat ipsas ad aliquid producendum, et
                consequenter modum et gradum actionis nititur mensurare. Et sic apparet qualiter
                intellectus a natura rei obiective motus reperit istam distinctionem trimembrem
                perfectionum simpliciter.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e660">[63] Ulterius est advertendum quod, sicut inter perfectiones essentiales et
                causales reperitur distinctio, ita etiam est imaginanda istarum perfectionum ad
                creaturam diversa continentia perfectionalis; secundum tamen utrasque perfectiones
                divina essentia eminenter et non formaliter continet creaturam.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e664">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e666"><supplied>Duodecim conclusiones declarativae, rationes contra, et
                solutiones</supplied></head>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e670">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e672"><supplied>Conclusiones prima ad quartam</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e676">[64] Ista igitur distinctione praemissa tanquam necessaria pro intellectu
                  conclusionum sequentium, sit ista prima conclusio: omnes denominationes
                  essentiales naturae divinae correspondentes distinctas creaturarum essentias
                  actualiter vel possibiliter indicantes sunt ex natura rei in divina substantia ab
                  invicem formaliter differentes. Verbi gratia, pro intellectu conclusionis, ratio
                  vitae et ratio entis competunt Deo, et similiter ratio entis competit alicui
                  creaturae cui nullo modo competit ratio vitae. Ideo dico quod tales duae
                  denominationes in divina substantia habent formalem distinctionem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e679">[65] Ista igitur conclusio sic intellecta tanquam fundamentum idealium rationum
                  multipliciter probatur. Et primo arguo sic: sit A gratia exempli certa creatura
                  tantummodo participans rationem entis, et sit B alia creatura participans rationem
                  vitae et similiter entis. Tunc arguo sic: A et B mensurantur perfectionaliter
                  penes participationem divinae substantiae. Vel ergo participant divinam
                  substantiam secundum unicam et impraecisam rationem vel non. Si non, habetur
                  propositum quod tales denominationes in divina substantia sunt ab invicem
                  formaliter differentes. Si sic, sequitur quod A et B sunt eiusdem speciei, quod
                  est manifeste falsum. Et consequentia probatur, nam B non habet maiorem
                  perfectionem quam A nisi ex hoc praecise quod B intensius participat eandem
                  perfectionem essentialem quam A; sed intensio et remissio non arguunt
                  participationem alterius rationis, sicut apparet de albedine intensa et remissa
                  respectu albedinis; ergo sequitur quod A et B sunt eiusdem rationis. Et
                  confirmatur ratio, nam si per imaginationem A continue intendatur in esse entis, A
                  non esset alterius speciei quam nunc est; sed si A et B participant eandem
                  rationem penitus impraecisam, sequitur quod per huiusmodi intensionem A fieret
                  aequale B, et per consequens tunc A esset eiusdem speciei cum B; ergo et nunc de
                  facto sunt eiusdem speciei, cum per quantamcumque intensionem non sit transitus de
                  specie ad speciem. Quare etc.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e682">[66] Praeterea, si divina essentia esset ad extra mere naturaliter participabilis
                  et non voluntarie et ipsa esset omnimode idem in esse entis et intellectualis
                  naturae, non staret ipsam ab aliquo participari in esse [108vb] entis quin ab
                  eodem participaretur in esse intellectualis naturae ex quo sunt omnimode idem ex
                  natura rei. Sed dato conclusionis contradictorio, quamvis nunc se libere
                  communicet ad extra, sequitur quod iam de facto cuicumque se communicat in esse
                  entis, eidem se communicat in esse intellectualis naturae, et per consequens
                  quodlibet ens esset intellectuale, quod videtur absurdum. Et per consequens alia
                  ratione format creaturam in esse entis tantummodo quam faciat creaturam in esse
                  intellectualis naturae. Quare propositum. Et confirmatur, nam si praecise unica
                  ratione cuncta formaret, omnia participarent unicam et praecisam rationem, et per
                  consequens non staret divinam essentiam formare aliquid secundum uniam rationem
                  perfectionis quin formaret illud secundum quamlibet, quod videtur absurdum. Quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e685">[67] Praeterea, si Deus praecise contineret latitudinem creaturae in esse entis
                  sic quod nihil posset formare in esse alterius denominationis, adhuc ipse esset
                  immensus in tali denominatione, puta in esse entis, quia adhuc esset terminus
                  exclusivus latitudinis infinitae. Sed nunc Deus est perfectior essentialiter quam
                  tunc foret, et non intensive in eadem denominatione, ut puta in esse entis, quia
                  nunc et tunc eundem gradum immensitatis tantummodo possideret et eandem
                  latitudinem in esse entis perfectionaliter contineret. Ergo, si nunc est
                  perfectior, hoc est solum extensive quo ad numerum essentialium perfectionum. Et
                  per consequens, sicut in creaturis alia est latitudo in esse entis, alia in esse
                  vitae, et sic in denominationibus ceteris, ita in Deo alia est ratio entis, alia
                  ratio vitae perfectionaliter contentiva latitudinis vitae, et per consequens
                  propositum. Et ista ratio multum a Magistro Johanne ponderatur.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e689">[68] Praeterea, quaelibet denominatio essentialis correspondens creaturae est
                  vestigium consimilis denominationis in divina natura, igitur si divina essentia
                  secundum omnem rationem essentialem ad extra communicabilem sit omnimode una,
                  sequitur quod quaelibet denominatio essentialis correspondens creaturae et
                  vestigium cuiuslibet denominationis essentialis divinae ad extra communicabilis.
                  Consequens est multipliciter falsum, ergo et antecedens. Et non maior, ergo minor,
                  quod est oppositum conclusionis, et per consequens conclusio vera. Falsitas
                  consequentis probatur, quia tunc quilibet effectus aeque esset vestigium Dei sicut
                  et alius, et per consequens aeque naturali evidentia quilibet effectus clamaret
                  divinum esse, quod videtur falsum, quia sic unus non esset perfectior alio.
                  Similiter, sequitur quod quaelibet perfectio creata quantecumque parva est evidens
                  ratio cognoscendi divinam essentiam secundum infinita praedicata dicibilia de
                  divina essentia, immo cognoscendi ipsam secundum totam plenitudinem deitatis, quod
                  videtur absurdum. Quare propositum. [109ra]</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e692">[69] Praeterea, in quacumque re est aliquo modo perfectionalis binarius, in ea
                  sunt distinctae perfectiones; sed in divina substantia est perfectionalis
                  binarius, immo numerus; ergo propositum. Consequentia et maior patent, et minor
                  est <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e694">beati Augustini in Dialogo ad Orosium</quote>, ubi sic dicit:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e699">Numerus, mensura, et pondus ipse Dominus est. Ipse est numerus sine numero,
                    a quo est omnis numerus. Ipse mensura sine mensura, a quo est omnis mensura.
                    Ipse pondus sine pondere, a quo est omne pondus.</quote>
                  <bibl>XXX</bibl>
                  </cit>
                   Haec ille. Et similiter,
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e708">Eustratius commentator, in I Ethicorum</ref>
                  <bibl>Eustratius, In Et. Nich., I:4 (1096a13).</bibl>
                  </cit>
                  , recitat hanc positionem fuisse Platonis dicentis quod exemplaria et ideae sunt
                  in divina mente sicut quidam divinus numerus, per quem illud per exemplum
                  materialem factionem naturae conditor operatur. Similiter <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e715" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e720">venerabilis
                  Anselmus, in libro quem fecit De unitate et pluralitate Dei et creaturarum</ref>,
                  dicit:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e720"><seg type="qs">Quae utique rationes</seg>, et loquitur de ideis, <seg type="qs">cum sint prorsus infinitae, in eis necessario omnes reperiuntur
                    numeri, qui ab eis aliud esse non possunt. Non enim numerantur nisi se
                    ipsis.</seg> </quote>
                  <bibl>Anselmus (to be found).</bibl>
                  </cit>
                   Ex quibus omnibus manifeste apparet veritas praemissae conclusionis, quod in
                  divina substantia sunt perfectiones essentiales formaliter ab invicem differentes.
                  Et hoc est primum fundamentum pro ideis intelligendis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e733">[70] Secunda conclusio est haec: quaelibet denominatio essentialis divinae
                  substantiae correspondens totius imaginariae latitudinis creabilis vel creatae
                  denominationis consimilis est praecise formaliter contentiva. Verbi gratia, pro
                  intellectu conclusionis, signemus denominationem essentialem in esse vitae Deo
                  correspondentem. Ista continet consimilem denominationem in creatura, et sic de
                  aliis, ita quod semper denominatio essentialis Deo correspondens est terminus
                  exclusivus totius latitudinis denominationis consimilis contentivus.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e736">[71] Ista conclusio sic intellecta probatur, nam signo per imaginationem A
                  denominationem in esse entis Deo correspondentem, et signo B latitudinem
                  consimilis denominationis creaturae correspondentem. Et quaero, aut A praecise
                  continet B, ut minus quam B, aut plus quam B? Non est dicendum quod minus, quia
                  tunc aliqua perfectio in creatura esset perfectior certa perfectione
                  denominationis consimilis in Deo, quod falsum est. Si detur quod praecise continet
                  B, habetur propositum, cum non sit maior ratio de una denominatione quam de alia.
                  Nec potest dici quod A continet B et cum hoc aliam denominationem, quia signetur
                  illa, et sit C, quae sit denominatio in esse vitae. Tunc arguo sic: A
                  perfectionaliter continet B et C, et qua ratione continet perfectionaliter duas
                  tales denominationes, eadem ratione omnes, et per consequens talibus
                  denominationibus creaturae correspondentibus non correspondent in divina essentia
                  variae rationes, quod est contra praecedentem conclusionem. Et per consequens
                  relinquitur quod A solum perfectionaliter continet B denominationem, videlicet
                  sibi similem, quod est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e739">[72] Praeterea, si divinae [109rb] essentiae corresponderet tantummodo ratio
                  entis, tunc non contineret perfectionaliter nisi denominationem consimilem; sed
                  non aliter continet nunc per talem rationem quam tunc faceret; ergo quam tunc
                  praecise contineret denominationem consimilem perfectionaliter tam et nunc, et per
                  consequens propositum. Consequentia patet. Declaro maiorem, nam nulla denominatio
                  perfectior continetur perfectionaliter a non-perfectiori; sed denominatio entis
                  videtur imperfectior quam denominatio vitae, vel saltem non est perfectior; ergo
                  non apparet quod denominatio entis contineat denominationem vitae. Et per
                  consequens, si tunc talis denominatio Deo corresponderet, per illam non contineret
                  perfectionaliter nisi denominationem consimilem. Et minor apparet, quia per alias
                  rationes non videtur respicere nisi tantummodo perfectiones consimilium
                  denominationum. Quare etc.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e742">[73] Tertia conclusio est haec: non est possibile divinam essentiam aliquam
                  speciem creaturae per eandem praecise rationem intrinsecam perfectionaliter
                  continere. Haec conclusio sic probatur: impossibile est divinam essentiam secundum
                  aliquam unam denominationem intrinsecam plures denominationes essentiales
                  perfectionaliter continere; sed quaelibet species habet plures perfectiones
                  essentiales; ergo impossibile est quod aliquam talem divina essentia contineat
                  perfectionaliter per unicam tantum denominationem essentialem. Consequentia patet
                  et maior per praecedentem conclusionem. Et minor, quoniam quaelibet species
                  formatur in esse per variam replicationem unitatis divinae, et per consequens
                  quaelibet species continet sive habet in se plures tales denominationes
                  essentiales. Consequentia patet, et antecedens ex hoc quoniam omnis species
                  creatur formaliter in numero, pondere, et mensura. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e746">[74] Praeterea, divina essentia est cuiuslibet speciei creatae numerus
                  formativus, et per consequens etiam numerus participativus, et ita secundum varias
                  rationes essentiales talis species est formata. Haec consequentia probatur, nam
                  contradictio videtur quod aliquis numerus contineatur perfectionaliter ab unitate
                  secundum eandem rationem praecise ipsius unitatis, aliter nulla esset replicatio
                  unitatis in formatione numeri, nec maior vel minor replicatio in formatione
                  maioris numeri quam minoris � quod falsum est, nam maior replicatio unitatis
                  mathematicae requiritur in formatione denarii quam in formatione quinarii. Ergo
                  divina essentia secundum nullam eandem rationem praecise continet perfectionaliter
                  aliquam speciem seu numerum creaturae, ex quo unitas formaliter secundum eandem
                  rationem non continet numerum. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e749"><!--<a name="_ICCrossRef">-->[75] Quarta conclusio est ista: divina essentia
                  secundum plures rationes essentiales est speciei superioris quam inferioris
                  perfectionaliter contentiva. Haec conclusio sic probatur: tam species superior
                  quam inferior continentur perfectionaliter a divina essentia, et species superior
                  plures denominationes essentiales [109va] possidet quam inferior, et per
                  praecedentem conclusionem divina essentia secundum nullam unicam rationem continet
                  plures denominationes essentiales, <supplied>ergo</supplied> sequitur quod divina
                  essentia secundum plures huiusmodi rationes continet superiorem quam
                  inferiorem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e756">[76] Praeterea, signo duas species, inferiorem videlicet et superiorem, quarum
                  una sit A et altera B. Et quaero, aut divina essentia secundum easdem praecise
                  rationes continet A et B, aut secundum pauciores A quam B � sit A species
                  perfectior � aut secundum plures continet A quam B. Primum non potest dari, quia
                  tunc A et B essent perfectiones aequales, quod est contra hypothesim. Et
                  consequentia patet, quia cum earum perfectio mensuretur penes participationem
                  divinae substantiae et ipsae aequaliter participent, sequitur quod sunt aequales.
                  Nec secundum potest dari, quia tunc species superior esset imperfectior inferiore.
                  Ergo necessario oportet quod detur tertium, cum divisio sit immediata, et per
                  consequens secundum plures denominationes continet superiorem quam inferiorem.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e760">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e762"><supplied>Rationes contra duas primas conclusiones Johannis de Ripa et
                  solutiones earum</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e766">[77: -64] Contra tamen illas duas primas conclusiones arguam, ut veritas magis in
                  posterum appareat. Et primo contra primam arguo sic: quaelibet perfectio praecise
                  repraesentans unam speciem creatam et non aliam est perfectio limitata; sed
                  quaelibet perfectio essentialis correspondens divinae essentiae repraesentat unam
                  speciem creaturae vel rationem denominationis consimilis, et sic unam quod non
                  aliam; ergo est limitata perfectio. Consequentia patet et maior ex hoc quoniam
                  limitatio in repraesentando provenit ex limitatione in essendo. Et minor apparet
                  per conclusionem, cum denominatio certa in creatura arguat denominationem
                  consimilem in Creatore, et hoc in denominatione essentiali.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e769">[78] Praeterea, intellectus divinus intelligit illas perfectiones distincte, aut
                  ergo per rationem divinae essentiae aut per rationes ipsarum proprias. Si detur
                  primum, sequitur quod idem formaliter est ratio intelligendi plura, et per
                  consequens frustra ponitur quod ad hoc quod Deus intelligat requirantur plures
                  tales perfectiones. Si detur secundum, quod intelligat per varias rationes,
                  sequitur quod intellectus divinus est limitatus, cum uno aspectu non possit omnia
                  distincte intelligere, quod est contra <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e771" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e776">beatum Augustinum in libro XV De
                  Trinitate, capitulo 16</ref> dicentem quod in patria
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e776" source="http://scta.info/resource/adt-l15">omnem scientiam nostram uno
                    simul aspectu videbimus</quote>
                  <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title>, l. XV, c. 16 (CCSL LA, p.
                    500).</bibl>
                  </cit>
                  . Quanto ergo magis ipse Deus? Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e787">[79] Praeterea, si divina essentia secundum eandem omnimodam rationem omnia
                  creabilia perfectionaliter contineret, ipsa secundum talem rationem esset
                  perfectior quam si per talem rationem non omnia perfectionaliter contineret; sed
                  contradictionem includit divinam essentiam secundum aliquam perfectionem
                  perfectiorem existere quam sit de facto; ergo iam ita est quod secundum quamlibet
                  perfectionem sibi correspondentem continet perfectionaliter quamlibet creaturam,
                  quod est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e790">[80] Praeterea, quaelibet perfectio essentialis in divina essentia absolute
                  considerata perfectior [109vb] est tota latitudine possibilium citra primum,
                  igitur quaelibet talis se ipsa formaliter continet, circumscripta quacumque alia,
                  totam latitudinem possibilium eminenter et perfectionaliter, et per consequens
                  frustra ponuntur huiusmodi variae rationes. Verbi gratia, si divina essentia in
                  esse vitae sit perfectior tota latitudine imaginabili creaturarum, sequitur quod
                  totam huiusmodi latitudinem perfectionaliter contineret secundum talem rationem
                  vitae. Et sicut dicitur de ista denominatione, sic posset de quacumque alia dici,
                  et per consequens vanum est tot ponere, cum una sola sufficiat.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e794">[81: -70] Praeterea, contra secundam conclusionem arguitur sic: sit A certa
                  perfectio in Deo, ut pote in esse vitae, et sit B tota latitudo vitae creabilis
                  quam A perfectionaliter continet. Et arguo sic: vel in B sunt varii gradus vel
                  non. Si non, ergo sequitur quod in B non est aliqua latitudo intensiva, et per
                  consequens est ita simplex essentia B sicut potest imaginari, quod falsum est. Si
                  sic, quaero, unde provenit causaliter varietas horum graduum? Vel ab A, et sic
                  sequitur quod A perfectio continet latitudinem intensivam, nec videtur alia causa.
                  Ergo standum est quod per unicam rationem est cuiuslibet eminenter contentiva. Et
                  posset confirmari: in B sunt varii gradus. Quaero ergo, per quid Deus cognoscit
                  formaliter hos gradus? Si per A praecise, eadem ratione esset dicendum de
                  quibuslibet. Si per varias rationes in A, sequitur ut prius quod A perfectio in se
                  continet latitudinem intensivam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e797">[82] Praeterea, arguo sic: sequitur <mentioned>B continet latitudinem intensivam,
                  ergo et A similiter</mentioned>. Probo istam consequentiam, quia signo gradus in
                  B, qui sint C, D, et arguo sic: ex hoc C est perfectior D quia intensius C
                  participat A quam faciat D, et per consequens A ut participatum a B perfectius est
                  quam sit ut participatum a D. Igitur A continet in se gradus intensiores et
                  remissiores, et ita A continet latitidunem intensivam, et per consequens, si B
                  continet latitudinem huiusmodi, sequitur quod et A similiter. Quare etc.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e803">[83: -77] Ad istas rationes respondeo. Ad primam, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e805">quaelibet
                  perfectio praecise repraesentans unam speciam creatam est limitata,</quote> nego
                  istam. Ad probationem, cum dicitur quod <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e808">limitatio in repraesentando
                  provenit ex limitatione in essendo,</quote> hic dico quod illa ratio non
                  repraesentat limitate. Unde ista stant simul: quod unum tantum repraesentat et
                  tamen infinite illud unum repraesentat. Et ideo non sequitur: <mentioned>unum
                  repraesentat sive finitum tantum repraesentat, ergo finite illud
                  repraesentat</mentioned>, sicut non sequitur: <mentioned>Deus finitum producit,
                  ergo finite</mentioned>, vel <mentioned>ergo est finitus</mentioned>. Et ita est
                  in proposito de talibus perfectionibus essentialibus Deo correspondentibus.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e821">[84: -78] Ad secundum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e823">intellectus divinus intelligit illas
                  perfectiones distincte,</quote> concedo. [110ra] Et cum quaeritur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e826">aut ergo
                  per rationem divinae essentiae aut per rationes proprias ipsarum?</quote> hic dico
                  quod ratio ista duo imaginatur quae Magister Johannes reputaret falsa: primum,
                  quod rationes intelligendi creaturas non sint essentiales, quod falsum est apud
                  istum quia non ponit tales rationes esse obiecta cognita in esse intelligibili
                  producta. Secundum est quod imaginatur argumentum quod in divina essentia sit
                  tantum unica ratio essentialis, quod falsum est secundum istius doctoris
                  opinionem. Dico igitur quod divina essentia intelligit totam latitudinem certae
                  denominationis in creatura per denominationem consimilem Deo correspondentem. Sed
                  ex hoc non sequitur quod sit limitata, quia, ut prius dictum est, quaelibet talis
                  ratio est formaliter infinita. Et ideo nullo modo sequitur quod intendit. Quare
                  etc.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e830">[85: -79] Ad tertium, cum dicitur quod, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e832">si divina essentia secundum eandem
                  rationem omnia creabilia perfectionaliter contineret,</quote> quod esset
                  perfectior quam nunc, hic dico quod in tali casu divina essentia non esset
                  intensive perfectior, sed tantummodo extensive. Ut verbi gratia nunc divina
                  essentia continet A latitudinem in esse vitae per denominationem consimilem. Si
                  ergo adhuc divina essentia intelligatur secundum rationem vitae et intellectualis
                  naturae, non dicitur ex hoc intensive perfectior, sed tantummodo extensive, id est
                  per multitudinem perfectionum concurrentium unitive ad unam perfectionem. Et sic
                  dico quod, si ponatur quod secundum unam perfectionem sic contineat, casus
                  implicat contradictionem, quia ex eo sequitur quod est tantum una perfectio, et
                  tamen sunt plures. Et ideo nec quo ad materiam nec ad formam concludit nisi sicut
                  ex impossibili sequitur quodlibet ad hoc pertinens, cuiusmodi est in proposito.
                  Quare habetur intentum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e836">[86: -80] Ad quartum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e838">quaelibet perfectio in divina essentia
                  absolute considerata perfectior est tota latitudine possibilium citra primum, et
                  per consequens quaelibet continet quamlibet talem latitudinem,</quote> hic dico,
                  pro materia argumenti, quod quaelibet denominatio essentialis divinae essentiae
                  correspondens tam sibi intense correspondet quod contradictionem includit aliquam
                  concipi intensius sibi correspondere, et ideo contradictio est quod aliqua una
                  ratio habeat rationes huiusmodi omnimode indistincte. Ad propositum igitur dico
                  quod realiter absque dubio quaelibet talis ratio continet perfectionaliter totam
                  latitudinem possibilium citra primum, verumtamen, si per possibile vel impossibile
                  daretur una per se sine alia, non sequitur, <mentioned>haec est perfectior ista,
                  ergo continet illam</mentioned>, ad mentem istius doctoris. Unde continentia
                  importat communicationem in simili denominatione et cum hoc maiorem perfectionem
                  in extremo continente. Nunc ergo, si fieret talis sequestratio, ut puta
                  denominationis [110rb] essentialis in esse entis, illa esset formaliter infinita
                  in Deo, et tamen non haberet formaliter communicationem cum denominatione in esse
                  vitae. Ut verbi gratia, si ratio specifica hominis posset sequestrari a quacumque
                  perfectione essentiali, et similiter ratio specifica asini, adhuc ratio specifica
                  hominis esset perfectior, et tamen non contineret aliam rationem specificam, cum
                  nulla sit ratio essentialis in qua tales rationes specificae conveniant, sic
                  etc.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e846">[87: -81] Ad quintum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e848">per quid Deus cognoscit diversa
                  secundum intensius et remissius in eadem denominatione, cum ipsa Deo sine
                  quacumque distinctione correspondeat?</quote> hic dico, pro materia argumenti,
                  quod Deus videt huiusmodi rationem perfectissime et per consequens quodlibet quod
                  sub ea perfectionaliter continetur. Sed ista ratio sola non sufficeret ad videndum
                  actualem rerum distinctionem seu possibilem nisi per determinationem divinae
                  voluntatis. Unde ratio essentialis quasi concurrit ad notitiam positivi, sed
                  causalis ad notitiam distinctionis. Et sic Deus per huiusmodi rationes
                  perfectissime cognoscit rerum existentias et distinctiones.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e852">[88: -82] Ad sextum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e854">sequitur <mentioned>B continet
                  latitudinem intensivam, ergo et A</mentioned>,</quote> nego consequentiam. Ad
                  probationem, cum dicitur quod <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e860">signentur gradus in B, qui sint C, D,</quote>
                  admitto casum. Et cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e863">ex hoc C est perfectior D quia intensius C
                  participat A quam D faciat A, et per consequens A ut participatum a C est
                  perfectius quam ut participatum a D,</quote> dico quod ista consequentia valet ad
                  istum sensum: <mentioned>C est maioris perfectionis quam D</mentioned>, sed non
                  quod A contineat intensiorem vel remissiorem gradum, sicut si videamus idem
                  visibile et vos videatis melius me, non sequitur ex disparitate visionum in
                  obiecto latitudo aliqua intensiva nisi per accidens. Et sic apparet quid est
                  dicendum ad argumenta.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e871">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e873"><supplied>Conclusiones quinta ad nonam</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e877">[89] Quinta conclusio est haec: divina essentia infinitas continet rationes
                  essentiales ordinatas essentialiter specierum creabilium perfectionaliter
                  contentivas. Haec conclusio sic probatur: si divina essentia non contineret
                  infinitas rationes essentiales, sed tantum finitas, signentur illae gratia
                  exempli, quae sint A, B, C. Tunc arguo sic: ex hoc quod divinae essentiae
                  correspondent A, B, C, divina essentia est perfectior quam si praecise sibi
                  corresponderent A, B, et similiter quam si praecise sibi corresponderet A, ergo
                  sequitur quod, quanto plures rationes essentiales divinae essentiae correspondent,
                  tanto ipsa divina essentia intelligitur perfectior; sed per infinitas intelligitur
                  perfectior quam tantummodo per finitas; ergo, cum sit summe imaginabiliter
                  perfecta, sequitur quod sibi infinitae tales rationes intrinsece correspondent. Et
                  confirmatur, quoniam illud est perfectius [110va] infinitum quod tam intensive
                  quam extensive est infinitum; sed si divinae essentiae corresponderent tantummodo
                  rationes essentiales finitae, quarum quaelibet esset formaliter infinita, divina
                  essentia non esset infinita nisi tantummodo intensive; ergo, cum sit perfectissime
                  infinita, sequitur quod tam intensive quam extensive est infinita. Et cum per
                  quamlibet talem contineat denominationem consimilem in creatura, sequitur
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e880">[90] Praeterea, infinitae sunt possibiles species in latitudine creabilium; sed
                  cuilibet tali correspondet diversa ratio essentialis super aliam per quam differt
                  a specie inferiori; ergo infinitae sunt huiusmodi rationes essentiales. Sed
                  quaelibet talis immense Deo correspondet secundum denominationem consimilem; ergo
                  propositum. Consequentia patet, et prima pars assumpti declaratur, quoniam
                  quacumque specie finita data, inter ipsam et Deum est intermedia possibilis, et
                  per consequens nulla est finita suprema possibilis; ergo inter Deum et quamcumque
                  speciem finitam signabilem infinitae sunt possibiles intermediae. Et secunda pars
                  patet, nam quaelibet species superior alteri speciei inferiori superaddit aliquam
                  denominationem essentialem, aliter non esset perfectior ea. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e883">[91] Praeterea, signo totam latitudinem creabilium exclusive terminatam ad ipsum
                  Deum, et quaero, an Deus perfectionaliter continet et eminenter istam latitudinem
                  an non? Si non, ergo sequitur quod est vel praecise aequalis perfectionis cum tali
                  latitudine vel minoris, quorum quodlibet est falsum. Si sic, cum, ut prius
                  deductum est, in tali latitudine sint infinitae species possibiles, sequitur quod
                  infinitas tales species eminenter continet, et per consequens in se ipsa infinitas
                  rationes essentiales denominationis consimilis formaliter et perfectionaliter
                  continet. Quod autem huiusmodi rationes sint essentialiter ordinatae apparet,
                  quoniam ubi contradictio est intelligere unam sine alia et e contra, necessario
                  inter illas est ordo essentialis; sed rationes huiusmodi sic se habent quod
                  contradictio est intelligere unam sine alia, ut pote vivere sine esse vel
                  intelligere sine vivere, sed non e contra non; ergo necessario inter rationes
                  huiusmodi est ordo essentialis. Et per consequens patet conclusio quo ad singulas
                  sui partes, videlicet quod divina essentia continet infinitas rationes
                  essentiales, et similiter quod tales sunt ordinatae essentialiter et etiam sunt
                  specierum creabilium perfectionaliter contentivae.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e886">[92] Sexta conclusio est haec: huiusmodi rationes essentiales divinae
                  correspondentes essentiae sunt creaturarum omnium causaliter et exemplariter
                  formativae. Haec conclusio sic probatur: quaelibet creatura constituitur in esse
                  per aliquam participationem divinae bonitatis. Aut ergo huiusmodi participatio est
                  intrinseca et formalis aut extrinseca et exemplaris. Non est dicendum primum, quia
                  tunc quaelibet creatura esset formaliter infinita, cum sibi foret divina essentia
                  communicata [110vb] intrinsece secundum totam plenitudinem deitatis. Si ergo sit
                  solum extrinsece et exemplariter, habetur intentum, cum huiusmodi participationes
                  sint respectu essentialium rationum, ut puta in esse, vivere, et sic de aliis
                  denominationibus, et per consequens denominationes consimiles Deo correspondentes
                  sunt creaturarum exemplariter formativae.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e890">[93] Praeterea, cuiuslibet creaturae ad Deum est habitudo consimilis
                  denominationis ad consimilem, ut puta ratio entis creabilis habet habitudinem ad
                  rationem entis increabilis. Vel igitur huiusmodi habitudo est formalis,
                  materialis, efficiens, vel finalis. Non formalis, ut iam dictum est. Nec similiter
                  materialis, ut patet de se. Ergo est efficiens vel finalis. Et quodlibet istorum
                  detur, sequitur quod talis ratio creata habet habitudinem exemplarem ad rationem
                  increatam. Quod sic patet: nam cuiuscumque Deus est finis, eiusdem est efficiens,
                  et cuiuscumque est efficiens, eiusdem est exemplativum. Ergo, si ratio essentialis
                  divinae essentiae correspondens est finis vel efficiens rationis creatae, sequitur
                  quod est ipsius ratio causaliter et exemplariter formativa, quod est
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e893">[94] Praeterea, quaelibet ratio cuius participatione aliqua ratio denominatur
                  talis vel talis est alterius exemplariter formativa; sed quaelibet ratio
                  essentialis correspondens divinae essentiae est ratio cuius participatione ratio
                  creaturae dicitur talis vel talis; ergo sequitur quod quaelibet talis est
                  creaturarum exemplariter formativa. Consequentia patet, et maior declaratur, nam
                  ex hoc una cera suscipit talem vel talem formam quia habet participationem a
                  diversis sigillis, et similiter apparet in quibuscumque exemplariter captis. Et
                  per consequens apparet quod universaliter, quando unum sumitur ex similitudine
                  alterius, quod unum est alterius exemplariter formativum. Et minor apparet,
                  quoniam creatura dicitur esse ex participatione quam habet ad consimilem
                  denominationem correspondentem divinae essentiae, nam lapis non dicitur esse
                  formaliter ex participatione divinae vitae, sed potius rationis essendi. Et per
                  consequens universaliter creatura habet talem vel talem denominationem ex
                  participatione denominationis consimilis correspondentis divinae bonitati. Et ista
                  ratio proprius declarat propositum quam ratio prima vel secunda.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e896">[95] Ex qua conclusione correllarie sequitur quod quaelibet talis ratio divinae
                  correspondens essentiae est denominationis consimilis in creatura causaliter et
                  originaliter distinctiva. Volo dicere quod, sicut talis ratio dat esse formativum
                  tali creaturae in aliqua essentiali denominatione, sic consimiliter dat sibi esse
                  distinctum. Et hoc apparet, quoniam quod dat antecedens alicui dat sibi et
                  consequens necessario ad illud antecedens. Nunc autem esse distinctum sequitur
                  formaliter ex esse formativo, quia non stat aliquid esse quin sit aptum natum
                  distingui a quocumque non-tali. Et per consequens quam talis ratio est rationis
                  [111ra] similis formativa tam et distinctiva.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e899">[96] Septima conclusio est haec: distinctio creaturarum proveniens ex diversa
                  participatione alicuius denominationis essentialis secundum intensius et remissius
                  non provenit ex qualicumque distinctione divinae rationis participatae. Verbi
                  gratia, pro intellectu conclusionis, signo duas creaturas tantummodo rationem
                  entis participantes, quarum una sit perfectior alia in tali denominatione, ut puta
                  duo individua eiusdem speciei, quorum unum sit perfectius alio, sicut nunc tenemus
                  de anima Christi et anima Petri. Dico tunc quod distinctio proveniens in tali
                  denominatione essentiali non provenit ex divinae rationis participatae qualicumque
                  distinctione. Constat namque quod talia duo individua sic se habent quod omnem
                  perfectionem essentialem quam habet unum habet et aliud, sed non ita et intense.
                  Et ergo distinctio ista provenit secundum intensiorem et remissiorem
                  participationem. Et tamen dico quod non a ratione divina essentiali originaliter
                  et exemplative.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e902">[97] Ista conclusio sic intellecta probatur sic: a nulla ratione cui nec
                  formaliter nec realiter possunt variae rationes correspondere potest originaliter
                  et exemplative in denominatione consimili distinctio provenire; sed quaelibet
                  ratio essentialis divina est ratio cui nec formaliter nec realiter possunt variae
                  rationes correspondere; ergo a nulla ratione essentiali divina potest originaliter
                  et exemplative in denominatione consimili distinctio provenire. Consequentia
                  patet, et maior videtur de se nota, quia nihil communicat aliquid alicui quod non
                  eminenter vel formaliter contineat illud. Et minor probatur, quoniam si alicui
                  rationi essentiali divinae corresponderent variae perfectiones � sit gratia
                  exempli talis ratio ratio entis in Deo � vel ergo rationes huiusmodi sunt
                  essentiales vel gradus in tali ratione. Non essentiales, ut patet, tum quia ratio
                  entis non includit formaliter rationem vitae, tum quia sic quaererem de alia, et
                  esset processus in infinitum. Nec etiam sunt gradus, quia tales ponunt latitudinem
                  intensivam, et per consequens in Deo esset latitudo intensiva, et ita gradus
                  intensiores et remissiores, et ex hoc sequitur quod aliquid Deo essentiale esset
                  formaliter limitatum, quod est falsum. Quare minor illa vera, et per consequens
                  conclusio.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e905">[98] Praeterea, si alicui rationi essentiali corresponderet aliqua latitudo
                  intensiva, sit gratia exempli quod in ea sint A et B gradus in denominatione
                  vitae, et quaero, numquid tam A quam B correspondet vita per plenitudinem aut non?
                  Si sic, ergo sequitur quod inter illos nulla est distinctio, ex quo quilibet
                  illorum participat formaliter omnem rationem vitae. Si non, ergo sequitur quod Deo
                  nullus istorum graduum correspondet, cum nullus istorum sit vita per plenitudinem.
                  Nec potest dici quod unus sit vita per plenitudinem [111rb] et alius non, quia
                  tunc alius est superfluus, vel Deus non est universaliter perfectus, cum secundum
                  talem gradum non sit immensa vita. Et per consequens nulla potest alicui
                  denominationi essentiali divinae latitudo intensiva correspondere. Nec tales
                  gradus, ut prius deductum est, sunt rationes essentiales. Ergo conclusio vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e909">[99] Praeterea, quaelibet latitudo intensiva reducitur ad aliquem terminum
                  exclusivum qui eminenter continet totam perfectionem talis latitudinis, ut patet
                  in omni multitudine quae reducitur ad aliquam unitatem tanquam totius multitudinis
                  perfectivam; sed si Deo secundum aliquam rationem essentialem correspondet aliqua
                  latitudo intensiva, sequitur quod huius latitudinis est aliquis terminus
                  exclusivus eminenter continens totam perfectionem talis latitudinis. Sed constat
                  quod, ad hoc quod Deus sit perfectissimus in tali denominatione, sufficit sibi
                  perfectio talis termini huiusmodi latitudinem terminantis. Ergo vanum est ponere
                  in Deo talem latitudinem secundum rationem essentialem. Et per consequens, cum
                  talis gradus terminans talem latitudinem sit sine concursu quorumcumque graduum
                  vel perfectionum essentialium distinctarum, sequitur quod a tali nullatenus
                  provenit originaliter vel exemplative distinctio qualiscumque.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e912">[100] Octava conclusio est haec: omnes denominationes essentiales Deo
                  correspondentes sunt rationum consimilium denominationum in creatura
                  repraesentativae et similiter cognitivae. Haec conclusio sic probatur: quaecumque
                  rationes se habent per modum exemplaris et artis respectu aliarum, illae sunt
                  talium rationum repraesentativae et cognitivae; sed omnes rationes essentiales
                  divinae se habent per modum exemplaris et artis respectu rationum essentialium
                  consimilis denominationis in creatura; ergo propositum. Consequentia patet, et
                  maior exemplifice declaratur: constat namque quod species existens in mente
                  artificis ad formationem alicuius rei exterius est cognitiva et repraesentativa
                  eiusdem, quia per ipsam artifex dirigitur in agendo tanquam per exemplar rei, et
                  ita est in quibuscumque. Quare maior illa est vera. Et minor apparet, quoniam
                  huiusmodi rationes sunt rerum ad extra formativae, ut patuit per sextam
                  conclusionem. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e915">[101] Praeterea, non minus repraesentatur effectus per causam quam causa per
                  effectum; sed rationes essentiales Deo correspondentes sunt causae rationum
                  consimilis denominationis in creatura, et tales repraesentant divinas
                  perfectiones, sicut vestigium repraesentat illud cuius est vestigium; ergo a
                  fortiori divinae perfectiones erunt talium rationum creabilium repraesentativae.
                  Consequentia patet et maior ex hoc quoniam perfectius effectus continetur in causa
                  quam e contra, et per consequens perfectior est ratio repraesentativa causae quam
                  effectus. Et minor quo ad primam partem patet, cum tales rationes sint, ut iam
                  dictum est, rerum omnium exemplariter formativae. Et quo ad secundam, quod
                  creaturae tales repraesentant divinas perfectiones, apparet per <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e917" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e922">Linconiensem
                  in De angelica [111va] hierarchia, capitulo 2</ref>, dicentem:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e922">Omnis res vestigium aliquod sui conditoris habet sibi impressum, vel verius
                    ipsa est tota creatoris vestigium. Et ideo non est aliqua res vacua ab
                    enarratione conditoris</quote>
                  <bibl>Robertus Grosseteste (not yet published)</bibl>
                  </cit>
                  . Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e930">[102] Praeterea, cognitio intuitiva et perfecta alicuius mensurae perfectionalis
                  ducit intellectum in notitiam illius cuius est mensura; sed omnes rationes
                  essentiales divinae sunt mensurae rationum consimilis denominationis in creatura;
                  ergo intellectus divinus aspiciens tales rationes essentiales cognoscit rationes
                  denominationis consimilis in creatura. Consequentia patet et maior ex hoc quoniam
                  experimur quantitates rerum per ipsarum mensuras cognoscere. Et minor apparet,
                  quoniam omnis creaturae perfectio mensuratur penes participationes perfectionis
                  divinae consimilis denominationis, et per consequens tales denominationes
                  essentiales sunt rerum ad extra mensurativae. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e933">[103] Nona conclusio est haec: huiusmodi rationes essentiales a creatura
                  participatae sunt rationes omnium rerum creabilium ideales. Ista conclusio sic
                  probatur: illae sunt proprie rerum creabilium ideales rationes quibus conveniunt
                  omnes condiciones idealium rationum; sed talibus rationibus essentialibus
                  conveniunt omnes condiciones idealium rationum; ergo propositum. Consequentia et
                  maior patent. Sed minor declaratur, nam, ut potest elici ex dictis
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e937" target="http://scta.info/resource/a83-q46">beati Augustini, LXXXIII
                    quaestionum quaestione XLVI</ref>
                  <bibl>Cf. Augustinus, <title>De diversis quaestionibus 83</title>, q. 46 (CCSL
                    XLIVA, p. 71); cf. Guillelmus de Ockham, Scriptum in I, d. 35, q. 5 (edd.
                    Etzkorn et Kelley, p. 494-95).</bibl>
                  </cit>, tres sunt idearum condiciones principales ad quas omnes aliae reducuntur: prima,
                  quod sint formae principales rerum omnium formativae; secunda, quod taliter sint
                  principales quod nullatenus sint formatae; et tertia, quod sint stabiles et
                  permanentes, invariabiles et aeternae; sed constat quod tales rationes essentiales
                  sunt principales formae similiter a nullo formatae, et consimiliter incommutabiles
                  et aeternae; ergo sunt propriissime ideae.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e948">[104] Ex quibus potest idea taliter describi: idea est divina essentialis ratio,
                  forma principalis, a nullo formata, incommutabilis et aeterna, rei creabilis
                  denominationis consimilis formativa, ipsius repraesentativa perfectissime, et
                  eiusdem limpide cognitiva. Ista descriptio sequitur formaliter ex dictis Magistri
                  Johannis et ex praedictis.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e952">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e954"><supplied>quatuor propositiones correllariae</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e958">[105] Ex qua descriptione sequuntur quatuor propositiones correllariae. Prima:
                  divina essentia secundum nullam rationem suppositalem est creaturae formaliter
                  ratio idealis � patet, quia nulla talis est formaliter ratio essentialis. Secunda:
                  cuilibet creaturae secundum quodlibet positum esse essentiale correspondet in Deo
                  idea exemplariter formativa � patet, quia secundum quodlibet tale esse
                  correspondet Deo denominatio consimilis. Tertia: nulli creaturae secundum aliquam
                  rationem incommunicabilem correspondet in arte divina ratio idealis � patet ex quo
                  nulla talis est denominatio consimilis alicui rationi essentiali divinae. Quarta:
                  nulla ratio carens simpliciter omni positiva condicione habet in Deo rationem
                  aliquam idealem � patet ex quo talis non habet denominationem consimilem. Et sic
                  apparet quid per <mentioned>ideam</mentioned> ista opinio imaginatur. [111vb]</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e964">[106] Ex quibus propositionibus correllariis sequitur quod ista consequentia
                  nulla est de forma: <mentioned>A Deus intelligit, ergo A habet in Deo rationem
                  idealem</mentioned>. Patet quod antecedens est verum de rationibus
                  incommunicabilibus et privationibus, et tamen consequens est falsum de eisdem,
                  quia Deus intelligit peccatum Antichristi, et tamen tale non habet ideam. Sed
                  qualiter intelligat talis posterius dicetur.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e972">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e974"><supplied>Rationes contra sextam conclusionem Johannis de Ripa et earum
                  solutiones</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e978">[107: -92] Contra conclusionem sextam, quae dicit quod huiusmodi rationes
                  essentiales sunt creaturarum omnium causaliter et exemplariter formativae, arguo
                  breviter et faciam finem. Primo sic: si tales rationes essent causaliter et
                  exemplariter formativae, sequitur quod tales rationes sunt causales, et per
                  consequens frustra posita fuit in principio illa distinctio inter rationes
                  essentiales et causales, cum quaelibet ratio essentialis sit causalis, ut dicit
                  ista conclusio. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e981">[108] Praeterea, nulla proprietas alicuius subiecti est formaliter illud
                  subiectum; sed ratio causalis est quasi proprietas ipsius rationis essentialis;
                  ergo nulla ratio causalis est ratio essentialis. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e984">[109] Praeterea, si quaelibet ratio essentialis esset formaliter causalis,
                  sequitur quod quaelibet creatura participans aliquam rationem essentialem
                  participaret ipsum ut causalem. Consequentia patet, quia talis ratio per idem
                  formaliter est ratio essentialis et causalis. Sed consequens est falsum, ergo et
                  antecedens. Cuius falsitas sic probatur: quia tunc non staret aliquem participare
                  vitam nisi posset producere vitam, quod falsum est de anima intellectiva, quae non
                  potest similem vitam naturaliter producere. Et quod illud sequatur apparet,
                  quoniam ex quo non stat aliquem participare divinam essentiam in ratione vitae
                  quin illud sit vita, consimiliter non staret aliquem participare divinam essentiam
                  ut rationem causalem vitae quin illud esset vitae causativum. Ergo, si talis ratio
                  essentialis est formaliter causalis, sequitur quod non stat ipsam participari ut
                  essentialem quin participetur ut causalis. Sed haec sunt falsa, ergo
                  conclusio.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e987">[110] Ad istas rationes respondeo. Pro quarum responsione est advertendum, pro
                  mente istius doctoris habenda, quod ratio causalis in triplici differentia
                  reperitur: quaedam est exemplaris et formativa, quaedam formationis executiva, et
                  quaedam executionis determinativa. Verbi gratia de prima, sicut est de sigillo
                  respectu cerae quam format ad sui similitudinem, et si sigillum haberet istam
                  formationem secundum totale esse cerae, poneret executive ceram in esse. Et sic
                  apparet quod alia est ratio exemplaris et alia executiva. Ulterius, quia
                  inveniuntur quandoque potentiae indifferentes ad agendum, ideo requiruntur quodam
                  modo quaedam determinationes talium potentiarum, sicut sunt volitiones et
                  nolitiones respectu voluntatis. Primae igitur rationes essentiales sunt causales
                  tantum primo modo, et non secundo vel tertio modis. Sed secundae rationes causales
                  pullulant a primis, non per modum originis, sed potius [112ra] naturalis
                  proprietatis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e991">[111: -107] Ad propositum igitur applicando, patet ad primum quod non frustra
                  fuit posita distinctio, quia ibi intelligitur de rationibus causalibus executivis
                  seu determinativis, et non de formativis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e994">[112: -108] Et per idem ad secundum, quod sumendo rationem causative primo modo
                  non dicitur proprietas rationis essentialis, sed secundo modo vel tertio.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e997">[113: -109] Ad tertiam rationem dico quod quaelibet creatura quae participat in
                  Deo vitam eo modo participat ipsam ut rationem exemplarem vitae, et ita, sicut
                  talis creatura est, ita <supplied>ponit</supplied>* [potest] ex parte sua aliquid
                  exemplare in esse vitae. Sed ista non sufficit ad ponendum rem in esse nisi adsit
                  alia causalitas, et ideo non oportet quod si aliqua creatura sit vita, quod eo
                  ipso sit vitae productiva, sicut apparet in declaratione prius posita. Et sic
                  patet conclusionis veritas.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1004">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1006"><supplied>Conclusiones decima ad duodecimam</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1010">[114] Decima conclusio est haec: omnes rationes essentiales divinae
                  correspondentes essentiae sunt a propriis rationibus causaliter executivis
                  formaliter differentes. Verbi gratia, pro intellectu conclusionis, signo rationem
                  essentialem in Deo, quae est vita, et similiter causaliter executivam, quae est
                  esse vitae productivum. Dico quod huiusmodi sunt ab invicem formaliter
                  differentes, ita quod esse vitam non est formaliter esse productivum vitae. Et
                  sicut dico de una denominatione essentiali respectu propriae causaliter
                  executivae, ita dico de quibuscumque aliis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1013">[115] Ista igitur conclusio sic intellecta probatur sic: si conclusio non sit
                  vera, sequitur quod quaelibet creatura participans a Deo esse simpliciter
                  participaret ab eodem esse productivum alterius. Consequens est falsum, ergo et
                  antecedens, et per consequens conclusio vera. Cuius falsitas sic probatur: quoniam
                  materia prima participat a Deo esse simpliciter, et tamen non participat esse
                  productivum alterius, quia secundum omnes, materia prima est pure passiva.
                  Similiter angelus et anima intellectiva participant esse intellectualis naturae,
                  et tamen non participant esse productivum intellectualis naturae. Sic igitur
                  apparet quod illud consequens est falsum. Sed consequentia probatur, nam
                  quandocumque aliquae rationes sic se habent quod sunt eaedem non solum realiter,
                  sed formaliter, non stat unam sine altera participari. Exemplum: quia ratio
                  hominis et animalis rationalis sunt eaedem realiter et formaliter, ideo non stat
                  aliquid esse hominem quin sit animal rationale. Si ergo per adversarium ratio
                  essendi in Deo et esse productivum ad esse sint realiter et formaliter idem,
                  sequitur quod non stat aliquam creaturam participare esse sine hoc quod participet
                  rationem productivi ad esse, quod tamen, ut superius deductum est, est falsum.
                  Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1016">[116] Praeterea, in qualibet creatura est formalis distinctio inter suum esse et
                  posse agere; sed omnis formalis distinctio diversarum rationum in creatura
                  originaliter provenit ab aliqua distinctione in Deo; ergo conclusio vera.
                  Consequentia patet, et prima pars assumpi probatur, quia in creaturis aliquid est
                  vita quod non habet posse causale ad esse vitae, ergo videtur quod in creaturis
                  non ex hoc quod aliquid est vita habet posse causale ad esse [112rb] vitae, et per
                  consequens in eisdem unum non est formaliter aliud. Consequentia patet, et
                  antecedens apparet de angelo et anima intellectiva, ut prius dictum est. Secunda
                  pars assumpti probatur, nam omnis distinctio vel est simpliciter prima vel ad
                  primam reducibilis sive a prima derivabilis; sed distinctio creaturarum talis non
                  est distinctio simpliciter prima; ergo est a prima derivabilis. Vel igitur ab ea
                  ut formaliter distinctio vel ab ea ut formaliter unitas. Non secundo modo, quia ut
                  sic nullam habent convenientiam. Ergo primo modo, quod est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1019">[117] Si dicatur quod istud argumentum probaret consimiliter quod distinctio
                  realis creaturarum argueret distinctionem realem in Deo in quibuscumque
                  denominationibus, nego istud, sed bene probatur quod oportet ibi ex natura rei
                  distinctionem intelligere aliqualem. Et confirmatur, nam quandocumque aliquae
                  rationes in sua communitate acceptae sunt distinctae formaliter, illae etiam in
                  quibuscumque intelligantur sunt formaliter distinctae; nunc autem esse et habere
                  posse causale ad esse sunt rationes formaliter distinctae; ergo sive in Deo sive
                  in creatura semper ita est quod unum non est formaliter aliud. Et ita apparet quod
                  universaliter in quibuscumque inter rationes essentiales et causaliter executivas
                  formalis distinctio reperitur.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1023">[118] Praeterea, si inter esse vitae vel simpliciter esse et posse causale ad
                  esse vitae vel simpliciter esse nulla sit formalis distinctio, sequitur quod
                  quaelibet species superior habet posse causale supra speciem inferiorem.
                  Consequens est falsum, ergo et antecedens, et per consequens conclusio vera. Cuius
                  consequentis falsitas sic probatur: quoniam tunc homo posset producere asinum, et
                  similiter asinus bovem, quae videntur absurda, secundum legem a largitore formarum
                  creaturis traditam. Sed consequentia probatur, nam si inter huiusmodi rationes
                  nulla sit formalis distinctio, sequitur quod quanta est latitudo essendi, tanta
                  est latitudo posse causalis ad esse, et per consequens quam species superior est
                  speciei inferioris perfectionaliter contentiva, tam est eiusdem causaliter
                  contentiva, et per consequens vere superior posset inferiorem producere, quod
                  videtur absurdum. Et confirmatur, nam posse causale respectu alicuius plus distans
                  a non-esse simpliciter respectu talis est eiusdem perfectionaliter et causaliter
                  contentivum; sed datis speciebus inferiore et superiore, superior plus distat a
                  non-esse simpliciter quam inferior, et per adversarium per idem talis species est
                  formaliter in esse talis speciei et in posse causali executivo; ergo, sicut
                  perfectionaliter continet inferiorem, ita et causaliter, quod videtur falsum, quia
                  nihil aliud est causaliter aliud continere quam posse illud producere. Et hoc
                  argumentum satis manifestat praedictam distinctionem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1026">[119] Undecima conclusio est haec: cuilibet rationi essentiali supremae naturae
                  correspondenti infinitae correspondent rationes causaliter executivae secundum
                  quas varie participabilis est ad extra. Verbi gratia, pro intellectu conclusionis,
                  signata una ratione essentiali, ut pote vitae, licet Deo
                  correspondea<supplied>n</supplied>t [112va] infinitae sine quacumque formali
                  distinctione in tali denominatione, tamen creaturae multae non aequaliter
                  participant vitam, et tamen talibus participationibus correspondent diversae
                  causalitates, et ita cum unitate essentialis denominationis stat pluralitas
                  causalium rationum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1032">[120] Ista igitur conclusio sic intellecta probatur sic: quibuscumque
                  correspondet formaliter eadem ratio causalis et eadem formaliter ratio essentialis
                  quo ad denominationem et quo ad gradum, illa necessario sunt eadem; sed signatis
                  gradibus intensivis alicuius latitudinis, ut puta vitae, illi non sunt unus
                  gradus, sed diversi; ergo necessario vel habent diversas rationes causales vel
                  essentiales. Sed non essentiales, cum omnes participent rationem vitae. Ergo
                  causales, et per consequens, cum infiniti sint gradus in latitudine vitae,
                  sequitur quod infinitae erunt rationes causales eis correspondentes, et tamen ibi
                  non est nisi respectu unius rationis essentialis. Quare propositum. Consequentia
                  patet, et maior declaratur, nam quaero, unde provenit diversitas naturalis
                  perfectionis in individuis eiusdem speciei, ut puta in anima Christi et anima
                  Iudae, vel ex diversa participatione rationum essentialium vel causalium? Non
                  essentialium, quia individua eiusdem speciei sic se habent quod non plures
                  denominationes essentiales uni quam alteri correspondent. Ergo oportet dicere quod
                  hoc proveniat ex diversitate rationum causalium. Ubi ergo non sit rationum
                  causalium vel essentialium diversitas, ibi necessario est identitas, quod est
                  propositum. Et per consequens apparet quod cum unitate rationis essentialis stat
                  infinitas causalium rationum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1035">[121] Praeterea, signo A et B gradus in latitudine vitae, et quaero, aut eadem
                  formali cognitione intellectus divinus videt A et B aut non? Si non, habetur
                  propositum, cum huiusmodi variatio non proveniat ex parte rationum essentialium,
                  cum sint una, sed per consequens causalium. Et sicut dicitur de A et B, et ita de
                  quibuscumque aliis. Et ita infinitae rationes causales talibus gradibus
                  correspondebunt. Si sic, sequitur quod respectu A et B est eadem formaliter
                  apparentia obiectiva, ergo A non videtur distinctum a B. Et sicut arguitur de
                  istis, ita de quibuscumque aliis. Et per consequens necessario alia est ratio
                  obiectivae apparentiae de A quam de B. Sed hoc, ut prius dictum est, non provenit
                  ex rationibus essentialibus, ergo ex rationibus causalibus. Et per consequens
                  cuilibet rationi essentiali correspondent in divina essentia infinitae rationes
                  causales, quod est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1038">[122] Praeterea, signata quacumque denominatione essentiali, illa est ad extra
                  participabilis citra primum; sed cuilibet alteri et alteri gradui correspondet
                  alia et alia ratio causalis divina; ergo sequitur quod, cum in tali latitudine
                  sint infiniti gradus, quod eis infinitae rationes causales correspondebunt. Et per
                  consequens, cum omnibus talibus gradibus correspondeat eadem ratio essentialis
                  [112vb], sequitur propositum. Consequentia patet. Et secunda pars assumpti,
                  videlicet quod alii et alii gradui correspondet alia et alia ratio causalis, sic
                  probatur: quoniam sit A ratio causalis, et sint B et C effectus. Tunc sic: si B et
                  C sit praecise A ratio causalis, sequitur quod non posset produci C sine B. Quod
                  sic probo: quoniam si A est, B est, et A est aeque ratio causalis C sicut B; ergo
                  si A est, C est, et per consequens, si est eis una ratio causalis, non staret unum
                  sine altero produci. Sed hoc est falsum. Ergo necesse est dicere quod ipsis
                  diversae rationes causales correspondent. Et qua ratione dicitur de B et C, eadem
                  ratione de quibuscumque, et ita habetur propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1041">[123] Unde advertendum est quod, quia in Deo esse vitae est unicus tantum gradus
                  omnino indivisibilis imaginarie, et in creaturis est possibilis latitudo in esse
                  vitae, ideo dico quod huiusmodi varietas non potest provenire ab aliqua
                  distinctione in esse vitae in Deo, sed oportet quod proveniat aliunde. Et ideo
                  oportet ponere alias rationes divinas secundum quas attendatur graduum huiusmodi
                  distinctio, quas saepius nuncupavimus <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1043">causales,</quote> quia ab
                  essentialibus talis varietas non provenit, licet proveniant variae latitudines
                  creaturarum. Unde ab esse in Deo simpliciter infinita profluit latitudo essendi
                  simpliciter in creatura. Et sicut de similibus, ut quasi a rationibus
                  essentialibus proveniant latitudines, et a causalibus graduales perfectiones.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1048">[124] Ex qua conclusione sequuntur duae propositiones correllariae, quarum prima:
                  cuilibet effectui cui aliqua ratio essentialis correspondet intrinsece in divina
                  essentia, correspondet infinitas causalium rationum. Secunda: non est possibile
                  aliquem effectum existere et non per infinitas rationes causaliter executivas.
                  Istae patent diligenter inspicienti.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1051">[125] Duodecima conclusio et finalis est haec: quilibet rationi causaliter
                  executivae divinae correspondenti substantiae infinitae rationes causaliter
                  determinativae intrinsece correspondent. Verbi gratia, pro intellectu
                  conclusionis, sicut rationes causales executivae respectu essentialium rationum,
                  ita rationes causaliter determinativae respectu rationum causalium executivarum.
                  Unde sicut respectu unius rationis essentialis est infinitas rationum causalium
                  executivarum, ita respectu unius rationis causalis executivae stat infinitas
                  rationum causalium determinativarum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1054">[126] Ista igitur conclusio sic intellecta probatur sic: capio gratia exempli
                  aliquid ad extra productum, quod sit A, et signo rationem eius causaliter
                  executivam per B. Tunc conservet Deus A per horam. Tunc arguo sic: A erit per
                  totam istam horam, ergo aliqua est ratio determinans A in prima parte istius horae
                  vel A est sibi ipsi sufficiens ad esse. Non est dicendum secundum, videlicet quod
                  A sit sibi ipsi sufficines ad esse, ex quo est quid creatum. Ergo dandum est
                  primum, videlicet [113ra] quod aliqua est ratio determinans A ad esse in prima
                  parte istius horae. Quaero ergo, cum illa sit ratio causalis, vel est ratio
                  executiva vel determinativa? Non est dandum primum, videlicet quod sit B, quia per
                  B non plus determinatur A ad esse in prima parte huius horae quam in secunda. Ergo
                  vel in nulla determinatur per B vel in qualibet. Sed non in qualibet. Ergo nec in
                  aliqua. Quod non in qualibet probatur, nam si A non duraret nisi per instans, non
                  minus esset B ratio causalis executiva A quam nunc est. Ergo per B non habet
                  formaliter ut sit in uno tempore magis quam in alio. Ergo oportet quod hoc sit per
                  aliquam determinationem voluntatis divinae. Sed determinatio quae est respectu A
                  ad esse in uno instanti non est eadem formaliter cum illa quae est respectu
                  alterius instantis. Ergo, cum infinita sint instantia, sequitur quod infinitae
                  erunt huiusmodi determinationes, et tamen respectu unius causalitatis executivae.
                  Quare propositum. Quod autem determinatio respectu A ad esse pro uno instanti non
                  sit formaliter determinatio respectu alterius instantis probatur sic: quoniam si
                  esset eadem determinatio respectu diversorum instantium, Deus non posset
                  conservare A in uno illorum instantium nisi conservaret in alio, quia conservando
                  A in uno instanti ponitur determinatio divinae voluntatis respectu illius
                  instantis, et eadem est determinatio formaliter respectu alterius. Ergo, posito
                  quod velit conservare A per unum instans, conservabit illud necessario per tempus,
                  quod videtur falsum. Ergo necessario alia et alia determinatio respectu A in tali
                  instanti vel tali continue correspondet, et per consequens cum unitate unius
                  rationis causalis stat infinitas alterius.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1057">[127] Praeterea, si Deus in prima parte proportionali istius horae conservaret A,
                  et in secunda destrueret, et sic consequenter, certum est quod esset eadem ratio
                  causalis executiva continue respectu A, et tamen non eadem determinatio
                  formaliter; sed cuilibet parti sua determinatio formaliter corresponderet; ergo
                  cum unitate rationis causalis executivae stat infinitas rationum causalium
                  determinativarum. Consequentia patet, et minor apparet, quoniam determinatio pro
                  prima parte staret, quamvis non pro secunda, ergo videtur formaliter alia et alia,
                  et per consequens propositum. Et consequentia ista patet: ex quo stat unum
                  formaliter sine alio, non videtur inter ipsa formalis identitas.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1060">[128] Praeterea, si Deus produceret unum corpus in quolibet loco multiplicative,
                  ibi non esset nisi una causalis ratio executiva, et tamen infinitae
                  determinationes ad infinita ubi; ergo propositum. Consequentia patet, et
                  antecedens apparet, nam sicut superius arguebam de tempore, ita hic arguam de
                  loco, quia corpus datum sic est ad unum locum [113rb] determinatum quod, nisi sit
                  alia determinatio determinans ipsum ad alium locum, non esset in alio loco, cum
                  hoc a se non habeat. Et per consequens quot erunt loca distincta realiter, tot
                  erunt determinationes distinctae formaliter. Ex quibus patet veritas praemissae
                  conclusionis.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1064">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1066"><supplied>Rationes contra conclusiones 10am ad 12am Johannis de Ripa et
                  solutiones earum</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1070">[129: -114/128] Sed contra istas conclusiones arguo breviter pro ipsarum maiori
                  declaratione. Si respectu cuiuslibet effectus essent tot rationes causales,
                  sequitur quod nulla illarum est sufficiens ad esse talis effectus, vel si aliqua
                  una est sufficiens, ceterae superfluunt. Quod autem sequatur sic probo: nam signo
                  tres tales rationes causales, quae sint A, B, C. Constat quod nec A sufficit ad
                  talem effectum, nec B similiter, nec C similiter. Ergo sequitur quod nulla illarum
                  est sufficiens, quod est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1073">[130] Praeterea, si sunt infinitae rationes causales, quaero, numquid Deus possit
                  se applicare ad agendum secundum unam tantum vel non? Si sic, tunc arguo sic: ex
                  tali applicatione ponitur aliquis effectus; sed talis participat aliquam rationem
                  essentialem, et cuilibet tali rationi correspondent infinitae rationes causales;
                  ergo non tantum per unicam rationem causalem produxit. Si dicatur quod non potest,
                  ergo sequitur quod omnes requiruntur ad productionem alicuius effectus, immo
                  cuiuscumque tam parvi quam magni. Et per consequens ratio causalis in esse vitae
                  requiritur ad productionem lapidis, et ita lapis esset vita sicut unum animal,
                  quod falsum videtur. Ergo, cum productum per unam rationem causalem tantum non
                  possit salvari, nec per consequens sequitur quod ponere plures tales rationes est
                  impossibile.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1076">[131] Praeterea, ex praedictis conclusionibus sequitur quod nulla est ratio
                  causalis respectu cuiuslibet creaturae. Consequens videtur falsum, quia omnis
                  causalitas per participationem reducitur ad aliquam per essentiam, ergo oportet
                  quod sit una causalis ratio ad quam omnes aliae reducantur, quia in omni genere
                  est devenire ad unum quod est metrum et mensura omnium aliorum. Sed consequentia
                  probatur, quoniam capta ratione causali in esse vitae, illa non est respectu
                  omnium, nec simpliciter respectu rationis essendi tantum, et sic de quibuscumque
                  aliis. Ergo, cum hoc videatur impossibile, sequitur quod necessario oportet ponere
                  unam rationem causalem respectu omnium, et per consequens aliae superfluunt.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1079">[132: -129] Ad istas rationes respondeo. Et primo ad primam, cum dicitur quod, si
                  ponantur tot rationes causales, quod nulla illarum est sufficiens ad productionem
                  alicuius effectus, vel si sit, ceterae superfluunt, hic dico, pro materia
                  argumenti, secundum viam istius doctoris, quod, quia in quolibet effectu
                  necessario concurrunt plures rationes essentiales, et cuilibet tali correspondent
                  diversae rationes causales, ideo dico quod nulla est una ratio causalis cui
                  conveniat totalis productio [113va] talis effectus. Si ergo per hoc quod dicitur
                  <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1081">non est sufficiens</quote> intelligatur quod uni tali rationi causali non
                  attribuitur totalis effectus productio, utique verum est, licet sit plene et
                  infinite sufficiens ad productionem illius cuius productio sibi attribuitur. Et
                  hoc intelligendo formaliter, quia realiter non est in Deo nisi una ratio
                  causalis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1086">[133: -130] Ad secundum, cum dicitur, <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1088">si sunt infinitae rationes causales,
                  vel Deus potest producere aliquid secundum unam tantum formaliter,</quote> hic
                  dico quod necessario respectu cuiuslibet effectus concurret Deus secundum
                  infinitas rationes causales, si concurrit, ut sic necessitas consequentiae
                  concurrit in A effectum. Ergo concurrit in eundem secundum infinitas rationes
                  causales. Et cum dicitur quod tunc in productione lapidis requireretur ratio
                  causalis in esse vitae, hic dico quod hoc non sequitur, sed ista stant simul: quod
                  respectu lapidis requiruntur infinitae rationes causales, et tamen non requiritur
                  formaliter ratio causalis in esse vitae. Et ratio est quia respectu cuiuslibet
                  denominationis essentialis sunt infinitae rationes causales, non tamen
                  essentiales. Et ideo, licet requirantur infinitae quo ad esse simpliciter, non
                  tamen requiritur aliqua quo ad esse vitae, cum tale productum in casu nullatenus
                  participet vitam. Et ratio est quia quodcumque ens detur per aliquam latitudinem
                  distat a non-esse simpliciter. Et per consequens, cum ibi sint infiniti gradus et
                  respectu cuiuslibet � ut dictum est superius � est una ratio causalis distincta ab
                  alia, sequitur quod respectu cuiuslibet sunt formaliter infinitae rationes
                  causales.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1092">[134: -131] Ad tertium, cum dicitur quod tunc sequeretur quod nulla esset ratio
                  causalis divina respectu cuiuslibet effectus, dico quod, loquendo de ratione
                  causali formaliter secundum viam istius doctoris, utique verum est, quia quacumque
                  signata, talem non participat quaelibet creatura. Unde logice loquendo concedendum
                  est, quia respectu cuiuslibet effectus est aliqua ratio causalis divina, nulla
                  tamen est respectu cuiuslibet. Et si dicatur quod tunc quaelibet esset finita,
                  dico quod non sequitur, sed bene sequitur quod est respectu finiti. Sed ex hoc non
                  habetur propositum, cum infinitum possit esse ratio finiti, sicut nunc dicimus
                  sumendo realiter rationem causalem divinam, quae potest aliquid finitum producere,
                  et tamen ex hoc non arguitur finita, cum finitum possit infinite producere. Et sic
                  apparet quid est ad illas rationes dicendum.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1096">
                <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1098"><supplied>Imaginatio totius positionis Johannis de Ripa</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1102">[135] Imaginatio ergo totius positionis per modum epilogi recollecta in hoc
                  consistit: intellectus inamque corpori alligatus a visibilibus ad Dei invisibilia
                  procedit, iuxta dictum Apostoli: <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1104">Invisibilia Dei a creatura mundi per ea
                  quae facta sunt intellecta conspiciuntur.</quote> Unde, quia in creaturis reperit
                  distinctionem multiplicem et non primariam, ideo ipsam ad invisibilia Dei reducit,
                  quae, quia non potest bono modo realis intelligi, [113vb] ab elevatis theologis
                  fuit <mentioned>formalis distinctio</mentioned> merito appellata. Et idcirco,
                  infinitarum essentialium rationum in Deo fuit locata pluralitas, quae sunt
                  denominationum consimilium in creaturis perfectionaliter contentivae. Et quia
                  ipsas reperit intellectus infinitas simpliciter, ideo ipsis attribuit condiciones
                  perfectionis, ut pote formare, repraesentare, et esse rationem cognoscendi. Ex
                  quibus illative <mentioned>ideales formas</mentioned> voluit appellare. Et quia
                  rerum incommunicabiles rationes non poterant per modum idealem intelligi in
                  supersimplici substantia Conditoris, quia sic esset quodam modo ut bos vel asinus
                  effigiata, ideo advertit alias rationes divinas a primis per modum proprietatis
                  intrinsecae naturaliter pullulantes, quas <mentioned>causales</mentioned> censuit
                  nominare, per quas rerum incommunicabiles existentiae sunt derivabiles et certis
                  limitibus circumclusae. Et quia hoc videt intellectus infinitis modis posse fieri,
                  animadvertit ipsas sub certo finito numero minime contineri. Cumque conspiciat
                  tripliciter effectum fieri � videlicet exemplative quo ad rationes essentiales,
                  executive quo ad gradus varios in rationibus essentialibus participabiles, et
                  determinative quo ad talium continuam conservationem � ideo causales rationes
                  tripliciter nominavit: formativas videlicet, executivas, et determinativas. Nunc
                  autem, quia omnes istae rationes sunt in arte Omnipotentis Artificis, ideo
                  clarissime conspicit omnem rei circumstantiam essentialem vel incommunicabilem, et
                  si non tales singulas per ideas proprias, cum non habeant, tamen per rationes
                  determinativas cuncta alia circumspicit limpide vel per rationes causaliter
                  executivas. Et ista credo fuisse imaginationem huius doctoris, cuius speculatio
                  sufficiat pro praesenti.</p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1120">
            <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1122"><supplied>PARS QUARTA</supplied></head>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1126">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1128"><supplied>Opinio negantium multitudinem idealium rationum</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1132">[136] Nunc restat materiam idealium rationum discutere secundum opinionem negantium
                talium multitudinem ex natura rei. Pro cuius opinionis declaratione quatuor pono
                conclusiones.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1136">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1138"><supplied>quatuor conclusiones declarativae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1142">[137] Quarum prima sit ista: non est impossibile aliquam formam per unicam rationem
                simplicissimam formare distinctam similitudinem infinitarum dissimilium quidditatum.
                Ista conclusio sic probatur: si una et eadem similitudo potest esse duorum magis
                repugnantium distincta similitudo, sequitur quod a fortiori potest esse quorumcumque
                minus repugnantium distincta similitudo; sed magis repugnant similitudinarie � hoc
                est magis sunt dissimiles � una substantia et una qualitas quam quaecumque duae
                finitae substantiae, immo quam infinitae substantiae eiusdem speciei; ergo, si una
                similitudo potest esse qualitatis et substantiae distincta similitudo, sequitur quod
                a fortiori potest esse infinitarum substantiarum eiusdem rationis. Consequentia ista
                patet, et maior declaratur, nam si magis dissimilium potest esse una similitudo
                distincta, non videtur [114ra] quare non possit esse minus dissimilium, cum
                potissima ratio quare unum et idem non potest esse diversorum distincta similitudo
                assignetur contrarietas obiectorum. Et minor apparet: quaecumque minus uniuntur in
                tertio sunt magis dissimilia; sed substantia et qualitas minus uniuntur in tertio
                quam infinitae substantiae eiusdem rationis, quoniam substantia et qualitas uniuntur
                praecise in ratione transcendentis, sed illae substantiae non solum in ratione
                transcendentis, sed etiam in ratione sua specifica, et similiter in ratione sui
                gradus; ergo substantia et qualitas sunt magis dissimiles quam infinitae substantiae
                eiusdem rationis. Et tunc ultra: una et eadem similitudo est qualitatis et
                substantiae distincta similitudo, ergo a fortiori potest esse infinitarum
                substantiarum. Consequentia patet per iam dicta, et antecedens apparet, nam signo
                similitudinem repraesentantem Sortem distincte. Constat quod, cum hoc quod est
                Sortis distincta similitudo, est etiam sui ipsius distincta similitudo; sed ipsa est
                quaedam qualitas vel ad minus aliquid de genere accidentis; ergo sequitur quod est
                qualitatis et substantiae distincta similitudo, et per consequens a fortiori
                sequitur quod quaerebatur.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1145">[138] Praeterea, si non potest una et eadem similitudo distincta fore infinitorum
                dissimilium, aut hoc provenit ex parte obiectorum aut ex parte similitudinis. Non
                primo modo, quia illa impossibilitas maxime videretur provenire ex talium
                contrarietate, quod iam probatum est istud non impedire. Si ex parte similitudinis,
                hoc non videtur nisi propter limitationem talis similitudinis quae, cum sit finita,
                non poterit esse infinitorum. Sed istud non tollit quin ubi esset infinitas
                repraesentativi quod tale esset infinitorum distincta similitudo, et per consequens
                similitudini ex se non repugnat quod sit infinitorum. Ergo ubi certa finita qualitas
                est similitudo quod non sit infinitorum, hoc non esset quod similitudini repugnaret,
                sed tali naturae. Sed quod finitae naturae hoc non repugnat arguo sic: quaelibet
                species superior continet eminenter inferiorem, et cum nulla sit minima descendendo,
                sequitur quod continet eminenter infinitas; sed quaecumque distincta similitudo
                assignetur respectu alicuius contenti sub tali specie aeque distincte, illud idem
                est repraesentabile per superiorem speciem; ergo sequitur quod species superior est
                distincta similitudo infinitorum, et tamen est finita. Quare propositum. Si dicatur
                quod, licet hoc sit verum, non tamen per unicam rationem, contra: ratio sua
                specifica sive individualis est unica ratio et non plures; sed per suam rationem
                specificam est cuiuslibet citra se contentivum; ergo et similiter repraesentativum,
                et per consequens non videtur repugnantia quin unum finitum possit esse infinitorum
                distincte repraesentativum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1148">[139] Praeterea, signo per imaginationem aliquam rationem in Deo tam realiter quam
                formaliter sic unam quod in eius ratione [114rb] nulla alia ratio includatur, ut
                pote rationem vitae. Et sit A. Tunc quaero, numquid A sit infinitorum
                repraesentativa vel non? Si sic, habetur propositum. Si non, contra: omnium illorum
                est distincte repraesentativa quorum est eminenter contentiva; sed infinitorum est
                eminenter contentiva; ergo et totidem est repraesentativa. Consequentia et maior
                patent. Et minor apparet, quia si per possibile Deus produceret aliquod ens cui
                corresponderet tota latitudo imaginaria talis rationis, adhuc illud eminenter
                contineretur per talem rationem Deo correspondentem; sed tali corresponderent
                infiniti gradus, quorum unus esset perfectior alio; ergo sequitur quod talis ratio
                in Deo est infinitorum contentiva.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1151">[140] Praeterea, quilibet effectus est distincta similitudo suae causae secundum
                illam rationem secundum quam sortitur rationem effectus. Sed si esset processus in
                infinitum in causis essentialiter ordinatis, ut quidam imaginantur esse possibile
                nec aliquam contradictionem includens, sequitur quod absolute possibile est aliquid
                finitum esse infinitorum distinctam similitudinem. Sed probo tunc quod hoc esset per
                unicam rationem, nam quaelibet ratio � sive simplex sive non simplex � huic effectui
                propria est dependens a talibus causis infinitis; ergo, si effectus est suae causae
                distincta similitudo, et non sit maior ratio de una causa quam de reliqua, sequitur
                quod est infinitorum distincta similitudo. Quod autem effectus sit suae causae
                distincta similitudo probo, nam quicumque distincte cognoscit aliquem effectum et
                perfecte sicut talis effectus est cognoscibilis, cognoscit distincte omnes
                condiciones talis effectus, et per consequens tam causas extrinsecas quam
                intrinsecas, et hoc non esset nisi per hoc quod effectus sic ex parte sua distincte
                representaret. Ergo nunc de facto sic videtur quod quilibet effectus est suae causae
                naturalis similitudo, et per consequens non videtur impossibile quin unica possit
                esse infinitorum dissimilium distincta similitudo.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1155">[141] Praeterea, quaero, a quo capit res quod sit alicuius similitudo distincta?
                Aut ab obiecto, aut a potentia, aut a medio differente. Non a medio, nec a potentia,
                ut apparet. A medio quidem non, quia iam talis similitudo est causata. A potentia
                similiter non, cum sit pure passiva in speciei receptione. Si ergo ab obiecto, et
                non capit istam condicionem ab obiecto nisi in genere causae efficientis, sequitur
                quod possibile est Deum supplere causalitatem talis obiecti. Et sicut dico de uno
                obiecto, ita dicam de centum vel infinitis. Signo ergo duas tales similitudines
                distinctas, quae sint A et B. Tunc arguo sic: si esset una similitudo eminenter
                continens rationem repraesentativam A et B, ita distincte repraesentaret diversa
                sicut nunc faciunt A et B; sed talem esse non includit contradictionem; ergo Deus
                potest [114va] facere talem, et per consequens non videtur aliquod impossibile quod
                una species sit infinitorum distincta similitudo. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1158">[142] Secunda conclusio est haec: quaecumque res existit rei alterius eminenter
                contentiva est ipsius species et similitudo distincte declarativa. Haec conclusio
                sic probatur: illud est perfectius rem aliquam repraesentans quantum est ex parte
                sui quod habet in maiorem convenientiam cum re repraesentata quam illud quod non;
                sed species causata ad obiecto et res contentiva obiecti repraesentati per talem
                speciem sic se habent quod magis ad invicem conveniunt talis res et tale obiectum
                quam tale obiectum cum tali specie; ergo sequitur quod talis res ex parte sua est
                perfectius repraesentativum quam talis species respectu sui obiecti. Si ergo
                huiusmodi species ab obiecto causata iudicatur similitudo distincte declarativa
                talis obiecti, ergo a fortiori talis res sic continens talis obiecti perfectior.
                Consequentia patet, et maior declaratur, quia similitudo sive species vel habet ut
                sit similitudo distincta talis obiecti ex condicione intrinseca sibi
                perfectionaliter conveniente vel extrinsece. Si extrinsece, ita unum potest esse
                similitudo distincta sicut aliud. Si vero primo modo, adhuc habetur propositum, cum
                illud proveniat ex perfectione. Ergo, cum alia res sit perfectior, sequitur quod et
                perfectius est repraesentativa. Et minor apparet, quia quaecumque duae substantiae
                magis conveniunt quam substantia quaecumque signata cum aliquo accidente. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1161">[143] Praeterea, species se habent sicut numeri; sed denarius perfectius
                repraesenant quinarium quam eundem repraesentet quaternarius; ergo si quaternarius
                esset distincta similitudo quinarii, a fortiori et denarius. Et per consequens ubi
                contentum esset distincte repraesentativum sui continentis, sequitur quod a fortiori
                ibi continens erit distincte repraesentativum sui contenti. Sed de facto ita est
                quod similitudo rei ad ipsa causata est quid contentum ab ipsa re cum esse, et
                perfectio talis similitudinis mensuratur penes tale obiectum, et talis est distincta
                similitudo; ergo a fortiori erit similitudo res perfectionaliter continens tale
                obiectum. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1164">[144] Praeterea, quaecumque res est alicuius rei eminenter contentiva est ipsius
                perfectionalis mensura; sed quaelibet perfectionalis mensura nata est ducere
                intellectum in cognitionem illius cuius est mensura; ergo quaelibet talis est sui
                contenti distincte repraesentativa. Consequentia patet, et prima pars assumpti
                apparet, quoniam species superior est perfectionalis mensura inferioris. Et minor
                probatur, quoniam si mensuratum ducit in cognitionem suam mensuram, non videtur
                ratio quare non e converso. Unde si quis videret obiectum, immediate videret speciem
                causatam ab obiecto, et per consequens ita obiectum est speciei repraesentativum
                sicut e contra. Et per hoc apparet quod videns perfecte causam videt eius
                ef[114vb]fectum, iuxta <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e1166" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e1171">illud I Physicorum</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1171">Tunc arbitramur unumquodque cognoscere</quote>
                <bibl>Aristoteles, <title>Physica</title> I:1 (184a12; AL VII:1, p. 7).</bibl>
                </cit>
                 etc. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1182">[145] Tertia conclusio est haec:<!--<a href="#_ftn21" name="_ftnref21">{21}</a>-->
                divina essentia secundum unicam rationem simplicissimam est repraesentativa
                perfectissime cuiuslibet actualiter vel possibiliter existentis. Ista conclusio sic
                probatur: divina essentia est exemplar et distincta similitudo omnium, quoniam ex
                prima conclusione non repugnat finitae qualitati esse dissimilium repraesentativa,
                ergo a fortiori nec divinae essentiae. Et similiter, cum sit omnium aliorum a se
                perfectionaliter contentiva, sequitur quod est omnium distincta similitudo. Vel
                igitur per unicam rationem vel per plures. Si per unicam, habetur propositum. Si per
                plures, ergo sequitur quod divinae essentiae non primo et per se competit quod sit
                hominis exemplar. Sed hoc est falsum, ergo. Cuius falsitas sic probatur: quoniam per
                id est hominis exemplar per quod est ipsius beatificativum; sed per rationem
                deitatis solum est hominis beatificativa; ergo propositum. Et consequentia probatur,
                nam si per plures rationes est rerum exemplar, signo unam illarum rationum, et arguo
                sic: Deus per talem rationem est exemplar, et talis non est formaliter ratio
                deitatis, ergo sequitur quod deitati non competit primo et per se esse formam
                exemplarem hominis. Et sicut dico de homine, ita potest argui de quocumque alio.
                Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1187">[146] Praeterea, aut divina essentia per rationem deitatis est omnium similitudo
                aut non. Et si non, aut aliquorum sic et aliquorum non, aut simpliciter nullorum. Si
                simpliciter nullorum, sequitur quod non quodlibet alterius perfectionaliter
                contentivum est eiusdem repraesentativum, quod est contra praecedentem conclusionem.
                Si aliquorum sic et aliquorum non, tunc ratio deitatis non esset ratio universaliter
                perfecta, quod falsum est. Ergo necessario per sufficientem divisionem sequitur quod
                est omnium perfectissima et distincta similitudo. Quare propositum. Ut sic possit
                ratio confirmari: quaelibet ratio cui primo et per se competit omnis denominatio
                perfectionis simpliciter est ratio deitatis; sed esse omnium a se repraesentativum
                est denominatio perfectionis simpliciter; ergo competit primo et per se rationi
                deitatis, et per consequens propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1191">[147] Praeterea, si divina essentia non esset primo et per se talis ratio
                exemplaris, sed aliae rationes, aut illae rationes essent divinae essentiae
                intrinsecae aut extrinsecae. Non extrinsecae, quia tunc per aliquid sibi extrinsecum
                esset creaturarum repraesentativa, quod videtur absurdum. Si ergo sunt sibi
                intrinsecae, et nulla illarum est formaliter ratio deitatis, sequitur quod esse
                formam exemplarem non competit Deo formaliter, et per consequens eadem ratione nec
                esse causam effectivam, et eadem ratione nec esse causam finalem. Quae omnia
                videntur absurda, [115ra] nam per eandem rationem est exemplar et finis rei. Si ergo
                talis ratio non est formaliter deitas, sequitur quod finis talis rei non est
                formaliter bonum universaliter perfectum, et per consequens nec creatura rationalis
                beatificaretur in bono universaliter perfecto, quod videtur absurdum. Quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1194">[148] Quarta conclusio et finalis et sequens ex praemissis est ista: cum infinita
                idealium multitudine stat idealis formae omnimoda unitas indistincta. Haec conclusio
                patet, nam ex prima conclusione non est repugnantia sic esse, et ex secunda apparet
                quod res eminenter alterius contentiva est eius repraesentativa. Et per consequens,
                cum sit unica res omnium contentiva, sequitur propositum. Et similiter apparet ex
                tertia conclusione. Et potest aliter sic probari: frustra multitudo ponitur ubi
                unitas est sufficiens; sed una forma exemplaris sufficit ad omnes condiciones quae
                requiruntur in forma exemplari; ergo in Deo plures tales ponere superfluum est et
                vanum. Consequentia et maior patent. Declaro minorem, nam quinque condiciones
                assignantur in ratione idealis formae, quae minus competunt uni soli quam pluribus,
                videlicet quod sit forma principalis a nullo formata, quod sit repraesentativa, et
                repraesentati contentiva, aeterna et incommutabilis, et ratio cognitiva; sed constat
                quod omnes istae condiciones possunt salvari de ipsa deitate sine quacumque
                distinctione formali in ea; ergo sic ponere est de facto consonum rationi. Quare
                propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1197">[149] Unde advertendum est quod iste terminus <mentioned>idea</mentioned> potest
                sumi dupliciter: uno modo communiter, et sic idem est quod species sive proprietas
                seu similitudo, et sic quot essent similitudines, tot essent ideae. Alio modo
                sumitur proprie pro rei perfectissima possibili similitudine, et sic dicitur solum
                de Deo. De primo modo non est theologorum speculatio, sed de secundo. Unde ille
                terminus secundo modo acceptus potest sic describi: idea est quarumlibet
                quidditatum, similium vel dissimilium, possibilium vel existentium, contentiva
                simpliciter perfectionaliter et ipsa cognitiva atque repraesentativa ratio
                supersimplex et prima.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1203">[150] Imaginatio ergo istius positionis consistit in hoc: sicut recolo
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e1207">alias me dixisse de Dei infinitate</ref>
                <bibl>Hic supra</bibl>
                </cit>
                , quae non est per modum individui, speciei, vel gradus, sed per modum cuiusdam
                transcendentis, ita dicerem in proposito quod est aliqua similitudo quae sic est
                repraesentativa istius quod non alterius, et est alia quae repraesentat tantum res
                consimilis speciei et alia generalis. Sed istae duae naturaliter sunt cognitiones
                confusae. Si ergo imaginaremur unam similitudinem quae haberet repraesentationem per
                modum transcendentis quo ad communitatem, et cum hoc distinctam repraesentationem
                quae sumitur a similitudine invididuali, sic possumus intelligere qualis est
                similitudo divina respectu<!--<a href="#_ftn23" name="_ftnref23">{23}</a>-->
                creaturarum. Unde cognitio confusa est [115rb] multorum confuse, sed distincta est
                unius tantum distincte. Quod ergo sit multorum perfectionis est, sed imperfectionis
                quod sit confusa. Similiter, quod solum sit unius imperfectionis videtur, quod vero
                distincta perfectionis est. Amoveamus ergo quod imperfectionis est, retinendo quod
                perfectionis, sic remanebit similitudo multorum distincta et propria. Et isto modo,
                sine quacumque reali vel formali distinctione, Deus intelligatur perfectissima
                similitudo cuiuslibet rei.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1217">[151] Unde ex ista positione sequitur manifeste quod idea non est creatura, ut
                docet Ockham; nec relationes reales importantes respectum ad creaturas, ut dicit
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e1221"><name>Gandavus</name></ref>
                <bibl>Cf. Henricus de Gandavo, <title>Quodlibet</title> IX, q. 2.</bibl>
                </cit>
                ; nec obiecta cognita, ut dicit Scotus; nec tales denominationes essentiales, ut
                dicit <name>Magister Johannes</name>. Sed est ipsa deitatis ratio omnimode
                indistincta. Sed ista opinio inter omnes rationabilior mihi videtur.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1237">
              <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1239"><supplied>Rationes contra opinionem negantium multitudinem idearum et solutiones
                illarum</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1243">[152: -137] Contra tamen istas conclusiones arguo breviter, ut ipsarum veritas
                magis appareat ex solutionibus rationum. Arguo igitur contra primam conclusionem
                sic: esse minus repraesentativum est aliquantae perfectionis, et esse duorum ceteris
                paribus duple, et esse trium triple, ergo et esse infinitorum repraesentativum dicit
                infinitam perfectionem. Si ergo aliqua qualitas finita est infinitorum
                repraesentativa, sequitur quod est infinita, et per consequens aliquod finitum est
                infinitum. Et consequentia patet per istam maximam: si infinita dentur aequalia
                alicui certo dato, necessario ex his resultans est realiter infinitum. Sed ita est
                in proposito: cum repraesentare unum sit aliquantae perfectionis et repraesentare
                unum aliud illi aequale sit tantae perfectionis, et sic de aliis, equitur quod esse
                repraesentativum infinitorum dicat infinitam perfectionem.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1246">[153: -142] Praeterea, contra secundam conclusionem, quae dicit quod quicquid est
                alterius eminenter contentivum est eiusdem repraesentativum, arguo sic: data illa
                conclusione, sequitur quod qui videret asinum eo ipso haberet cognitionem asini et
                cuiuslibet inferioris speciei, quod tamen est falsum. Et consequentia probatur, nam
                ex hoc video Sortem quia ipsius similitudo terminatur ad visum meum. Si ergo species
                superior sit naturalior et perfectior similitudo quam sit talis similitudo causata a
                Sorte, sequitur quod quam naturaliter per similitudinem Sortis video Sortem tam
                naturaliter videbo vel cognoscam per hominem asinum intuitive vel abstractive, et
                hoc naturali necessitate, quod falsum videtur.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1249">[154: -145] Praeterea, contra tertiam conclusionem arguo sic: si divina essentia
                sine quacumque distinctione sit cuiuslibet rei perfectissima et distinctissima
                similitudo, sequitur quod quilibet beatus aequaliter est beatus. Consequens est
                falsum et contra dictum Salvatoris: <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1251">In domo Patris mei mansiones multae
                sunt.</quote> Et consequentia probatur, nam, ut suppono, capacitates animarum sunt
                receptivae [115va] aequales, et obiectum beatificum sine quacumque distinctione se
                omnibus repraesentat. Nec potest eis se ostendere nisi eisdem se ostendat secundum
                quamlibet rationem. Ergo sequitur quod omnes ipsum aequaliter vident. Et cum visio
                obiecti beatifici arguat similem dilectionem et in his ratio beatitudinis integratur
                completiva, sequitur quod unus alio non erit beatior, cum ipsorum visiones sint
                aequales, quod tamen est falsum. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1255">[155: -152] Ad istas rationes respondeo. Ad primum, cum dicitur quod esse unius
                repraesentativum est aliquantae perfectionis etc., hic dico quod consequentia non
                valet, nec antecedens in proposito est verum. Unde esse repraesentativum unius non
                dicit maiorem perfectionem quam duorum. Verbi gratia, si sit aliqua statua
                repraesentans aliquid, ut puta equum et militem, non propter hoc esset perfectior
                quam si repraesentaret praecise militem. Sed forsan hic dicitur quod hoc non valet,
                quia ista repraesentatio est extrinseca, sed si esset intrinseca, bene infert
                infinitatem. Dico quod adhuc non est verum, nam capio certam speciem. Ipsa est adhuc
                naturaliter contentiva inferioris et eiusdem repraesentativa in qua possunt esse
                infinita individua, et tamen non est infinita. Et ratio fundamentalis huius
                negationis est: quandocumque pluralitas non dicit perfectionem, infinitas non ponit
                perfectionem. Et ita in proposito. Similiter, consequentia illa non valet, dato quod
                concederetur antecedens, sicut non sequitur: <mentioned>infinitae partes sunt in
                isto continuo quarum quaelibet est maior quantitate bipedali, ergo illa est
                infinita</mentioned>. Antecedens vero patet, nam capio unum continuum quinque
                pedalium, et signo duo pedalia per B et tria per A, et arguo sic: in A sunt
                infinitae partes quarum quaelibet est maior B, nam capiantur de A duo pedalia cum
                semipedali, et sic consequenter cum medietate medietatis. Constat tunc quod
                antecedens est verum et consequens est falsum, videlicet quod tripedale sit
                infinitum. Quare similiter in proposito. Unde si excedo Sortem in perfectione, si
                essent infiniti tales, quemlibet illorum excederem, et tamen non essem infinitus. Et
                tota ratio est quia excessus duorum non arguit perfectionem maiorem quam unius
                tantum. Quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1262">[156: -153] Ad secundam, cum dicitur quod tunc sequeretur quod videns hominem
                videret asinum, hic dico, pro materia argumenti, quod propter statum in quo sumus
                nobis sunt multae imperfectiones annexae, quia naturalia sunt vulnerata. Et licet
                homo per sacramenta liberetur a culpa, non tamen ab omnibus paenis et symptomatibus
                seu sequelis peccati. Et ideo intellectus hominis non potest ex suo acumine quod pro
                nunc habet limpide conspicere nudam naturam rei, sed eius cognitio est per effectum.
                Unde si videret per causam, prius videret substantiam quam ipsum accidens, cum
                substantia sit causa accidentis et sit eo perfectior. Igitur non est rei defectus
                quin sic sit, sed potius intellectus, ut expresse vult <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e1264" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e1269">Philosophus, II
                Metaphysicae in principio</ref>, [115vb] ubi dicit:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1269" source="http://scta.info/resource/aristmet-l2"> <seg type="qs">Habere autem
                  totum et partem, et ideo posse difficultatem eius ostendit, forsitan autem et
                  difficultatem secundum duos existentes modos, non in rebus</seg>, inquit, <seg type="qs">sed in nobis est eius causa,</seg> et subdit: <seg type="qs">intellectus
                  defectum.</seg> </quote>
                <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica</title> II:1 (993b6-9; AL XXV:3, p.
                  43).</bibl>
                </cit>
              </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1289">[157: -154] Ad tertium, cum dicitur quod, si nulla sit in Deo formalis dictinctio,
                sequitur quod quilibet esset aequaliter beatus, nego consequentiam. Et cum dicitur,
                <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1291">capacitates animarum sunt aequales,</quote> hic dico duo, pro materia
                argumenti: quod intelligendo de capacitatibus animarum quod, quacumque visione eis
                data, Deus potest dare perfectiorem, sic absque dubio propositio illa est vera. Sed
                intelligendo secundum statum quem habet anima ex actuum meritoriorum dispositione,
                sic falsum est quod sint aequales, quia una habet altera gradum caritatis
                intensiorem. Et sic ex illa parte argumenti deficeret, quia de alia potentia non est
                ad propositum. Secundo dico quod obiectum beatificum voluntarie se praesentat, et
                ideo plus vel minus potest movere potentiam ad sui cognitionem. Unde istud
                argumentum ita fieret contra positores formalitatum sicut contra non tales, nam
                signata aliqua denominatione essentiali, ut puta vita, constat quod illa
                intelligitur sine quacumque distinctione formali, et tamen intellectus videns Deum
                potest proficere in cognitionem talis rationis, cum ipsam non comprehendat. Et per
                consequens talis visionum varietas non provenit ex distinctione formali in obiecto
                reperta, sed potius ex disparitate meritorum et voluntaria obiecti beatifici
                repraesentatione.</p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="pcsc-l1q6-Dd1e1297">
            <head xml:id="pcsc-l1q6-Hd1e1299"><supplied>Conclusio totius articuli</supplied></head>
            <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1303">[158] Et sic apparet qualiter est ad istum articulum respondendum, nam secundum viam
              Ockham Deus per nullam ideam formaliter intelligit, et sic intelligendo rationem
              essentialem consimiliter diceret. Secundum vero Doctorem Subtitlem et Johannem de
              Ripa, per plures rationes ideales creaturas intelligit. Sed secundum istam opinionem
              ultimam, quae multum rationabilis videtur, per unicam et simplicissimam rationem se
              ipsum et cuncta alia intelligit sine qualicumque distinctione ex parte sua. Et ista
              videtur fuisse opinio <ref xml:id="pcsc-l1q6-Rd1e1305" corresp="#pcsc-l1q6-Qd1e1310">beati Dionysii in De divinis nominibus</ref>, dicentis:
              <cit>
              <quote xml:id="pcsc-l1q6-Qd1e1310">Divina sapientia se ipsam cognoscens cognoscit immaterialiter omnia materialia,
                indivisibiliter divisibilia, et multa unione in ipso uno, etenim sicut Deus secundum
                unam causam omnibus existentibus esse tradidit, ita secundum eandem causam scit
                omnia sicut in ipso existentia. Non igitur Deus habet propriam sui ipsius
                cognitionem et aliam communem existentia omnia comprehendentem, sed unicam
                supersimplicem, superindivisibilem, et immensam.</quote>
              <bibl>Cf. Pseudo-Dionysius, <title>De divinis nominibus</title>, trans. I. Sarracenus,
                398-400:</bibl>
              <note>"Igitur se ipsam divina sapientia cognoscens, cognoscit et omnia: immaterialiter
                materialia, et indivisibiliter divisibilia, et multa unitive, in ipso uno omnia et
                cognoscens et producens. Etenim si secundum unam causam Deus omnibus exsistentibus
                esse tradit, secundum eamdem causam sciet omnia, sicut ex ipso exsistentia et quae
                in ipso praeexstiterunt. Et non ex exsistentibus sumet ipsorum cognitionem; sed et
                ipsis singulis eorum et liis aliorum cognitionis erit largitor. Non igitur Deus
                propriam habet sui ipsius cognitionem, aliam autem communem exsistentia omnia
                comprehendentem."</note>
              </cit>
               Haec ille.</p>
            <p xml:id="pcsc-l1q6-d1e1324">[159] Ex quibus apparet quid de praefato articulo secundum istam viam est
              sententiendum.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>