<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber I, Quaestio 2</title>
        <author>Peter of Candia</author>
        <editor>Severin Kitanov</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>Liber I, Quaestio 2</title> <date when="2018-01-17">January
          17, 2018</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/"
            >Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="F" n="fribourg20">Fribourg/Freiburg, Couvent des
            Cordeliers/Franziskanerkloster, Ms. 20 </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-01-17" status="draft" n="0.0.0"> <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#F" n="30-v"/>
        <cb ed="#F" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pcsc-l1q2">
        <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e105">Liber I, Quaestio 2</head>
        <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e108">[1] Circa materiam primae distinctionis, in qua communiter
          quaerunt doctores de frui et uti, quaero istam quaestionem: utrum sola natura
          universaliter et completive perfecta sit obiectum fruitionis totaliter quietantis.</p>
        <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e111" type="rationes-principales">
          <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e113">Rationes principales</head>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e116">[2] Et arguo quod non tribus mediis. Et primo sic: aliqua
            creatura est obiectum talis fruitionis, ergo quaestio falsa. Consequentia est nota.
            Antecedens probatur: omne illud est obiectum talis fruitionis cuius dilectio potest
            volitivam creatam totaliter satiare; sed aliqua dilectio certae creaturae est talis;
            ergo propositum. [20rb] Maior et consequentia patent. Declaro minorem sic: signo, gratia
            argumenti, dilectionem Dei super omnia per <c>a</c> et dilectionem respectu creaturae
            per <c>b</c>; et arguo sic: vel <c>a</c> in infinitum excedit <c>b</c> vel solum finite.
            Non primo modo, quia sic creatura infinite excederet creaturam, quod non est verum. Si
            ergo solum finite, ergo, cum dilectio sit forma intensibilis, intendatur <c>b</c>
            quousque sit intensior quam sit <c>a</c>. Hoc totum est possibile. Et tunc sic:
            quandocumque sunt aliqui actus certae potentiae secundum perfectionem differentes, si
            minus perfectus potest satiare volitivam creatam, a fortiori et maior; sed <c>a</c> et
            <c>b</c> sunt tales actus differentes secundum perfectionem, quia per casum perfectior
            est <c>b</c> quam sit <c>a</c>, et <c>a</c> potest satiare volitivam creatam - dilectio
            Dei videlicet - super omnia; ergo et <c>b</c>, et ita per consequens habetur
            intentum.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e157">[2] Praeterea, quaelibet divina relatio est obiectum talis
            fruitionis, et nulla talis est natura universaliter et completive perfecta, ergo
            quaestio falsa. Consequentia est nota. Antecedens probatur pro qualibet sui parte. Et
            primo pro prima est <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e159" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e166">Beatus Augustinus, in libro
            <title>De doctrina Christiana</title></ref>, et ponitur in littera:
            <cit>
            <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e166">Res quibus fruendum est sunt Pater et Filius et
              Spiritus Sanctus.</quote>
            <bibl>Augustinus, <title>De doctrina Christiana</title> I, c. 5 (PL 34, 21; CCSL 32,
              9).</bibl>
            </cit>
             ; Constat autem quod li <mentioned>res</mentioned> pluraliter sumptae non possunt nisi
            de divinis relationibus verificari; ergo maior pro prima parte vera. Pro secunda vero
            sic probatur, quoniam si divinae relationes essent ex se tales, videlicet quod quaelibet
            formaliter esset natura universaliter et completive perfecta, tunc quot essent
            relationes tot essent naturae tales. Et ita essent plura universaliter et completive
            perfecta, et per consequens plura aeterna et immensa, quod fidei puritas non admittit.
            Et ista consequentia probatur, nam ad esse plures homines sequitur formaliter esse plura
            animalia; et similiter, ad esse plura animalia sequitur esse plures substantias, et hoc
            propter nullam aliam causam nisi quia quilibet homo formaliter est animal et quodlibet
            animal formaliter est substantia. Ergo, pariformiter, si quaelibet divina relatio esset
            formaliter natura universaliter et completive perfecta, ad esse plures divinas
            relationes sequitur esse plures naturas universaliter et completive perfectas.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e180">[3] Praeterea, natura universaliter et completive perfecta
            non est obiectum talis fruitionis, ergo quaestio falsa. Consequentia est nota. Probatur
            antecedens: nullum necessitans potentiam fruitivam est obiectum talis fruitionis; sed
            natura universaliter et completive perfecta
            <pb ed="#F" n="31-r"/>
            <cb ed="#F" n="a"/> est huiusmodi; ergo propositum. Consequentia huius probationis
            patet. Et maior probatur, quoniam fruitio est actus mere liber, et per consequens
            terminatur ad suum obiectum mere libere, et, per consequens, ad nullum obiectum
            necessario terminatur; [20va] ergo obiectum quod necessitaret talem potentiam in qua
            ponitur actus fruitionis nullo modo est obiectum terminans talem actum. Minor vero
            probationis probatur, nam natura universaliter et completive perfecta necessitat
            propriam potentiam fruitivam, ergo et quamlibet. Antecedens patet, quia Deus necessario
            se fruitur. Et consequentia probatur, quia obiectum quod necessitat perfectiorem
            potentiam ex suo aspectu a fortiori necessitat et imperfectiorem. Cum igitur divina
            potentia sit perfectior quacumque alia danda vel dabili, sequitur quod divinum obiectum
            ex suo aspectu a fortiori necessitabit quamlibet aliam potentiam, et ita per consequens
            omnem potentiam fruitivam; quod erat probandum.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e187">[4] Ad oppositum, et pro veritate quaestionis, arguo unico
            medio: quodlibet super omnia diligendum est obiectum talis fruitionis; sed sola natura
            universaliter et completive perfecta est super omnia diligenda; ergo et sola talis est
            obiectum talis fruitionis, et per consequens quaestio vera. Consequentia est nota. Et
            maior patet, quia nihil potest esse obiectum totaliter quietans potentiam fruitivam nisi
            illud in quo reperitur omnis ratio dilectionis. Et minor patet, quia quante aliquid est
            bonum tante est diligendum. Ergo si super omnia bonum, super omnia diligendum. Ergo si
            sola natura universaliter et completive perfecta est super omnia bona, per consequens
            est sola super omnia diligenda, quae erat minor probanda.</p>
        </div>
        <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e191">
          <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e193"><supplied>Decisio quaestionis</supplied></head>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e197">[5] Pro decisione istius quaestionis, iuxta materiam trium
            argumentorum ad quaestionis oppositum adductorum, erunt tres articuli pertractandi.
            Quorum primus, iuxta materiam primi argumenti: utrum dilectio alicuius limitatae
            substantiae possit affectum creatae volitivae totaliter satiare. Secundus, iuxta
            materiam argumenti secundi: utrum aeternis relationibus possit correspondere formaliter
            a divina essentia distincta ratio fruitiva. Tertius, iuxta materiam tertii argumenti:
            utrum voluntas creata respectu fruitionis elicitae sit a suprema substantia
            necessitabilis obiective.</p>
          <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e200" type="articulus">
            <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e202"><supplied>Articulus primus</supplied></head>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e206">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e208" type="question-title"><supplied>Quinque distinctiones
                de terminis <mentioned>frui</mentioned> et <mentioned>uti</mentioned></supplied> </head>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e218">[6] Antequam descendam ad declarationem primi articuli,
                praemitto quasdam distinctiones necessarias de istis terminis
                <mentioned>frui</mentioned> et <mentioned>uti</mentioned>, ex quibus eliciam breves
                conclusiones mere declarativas. Sit igitur ista prima distinctio: quod
                <mentioned>usus</mentioned> tribus modis accipitur, primo modo pro actione
                cuiuslibet potentiae generaliter sumptae, secundo modo pro actione potentiae
                perceptivae, tertio modo pro actione cuiuslibet potentiae affectivae. Ista
                distinctio patet, quia cum usus idem sit quod exercitium sive operatio, et operatio
                sive actio est actus potentiae, et per consequens habet relationem annexam ad
                potentiam, ideo quot modis dicitur [20vb] potentia tot modis et actus. Cum igitur
                potentia activa reperiatur in triplici genere, videlicet pro naturali et non
                perceptiva, naturali et perceptiva, et finaliter pro affectiva, idcirco et usus
                similem recipit sectionem. Primo igitur modo omnes actiones naturalium agentium
                dicuntur <mentioned>usus</mentioned>. Secundo modo omnes sensationes et
                intellectiones dicuntur <mentioned>usus</mentioned>. Tertio modo omnes affectiones,
                sive fuerint sensitivae sive intellectivae. Speculatio vero theologi non sumit nisi
                tertium modum, videlicet prout usus est actio potentiae affectivae.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e236">[7] Sed quia potentia affectiva est duplex, ideo
                similiter et usus prout est potentiae affectivae est duplex, quidam videlicet
                potentiae affectivae sensitivae, quidam vero potentiae affectivae intellectivae, et
                talis potentia vocatur communiter “volitiva.” Est igitur usus prout cadit sub
                consideratione theologi actus volitivae potentiae, et sic sumitur a <ref
                  xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e238" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e248"><name>Beato Augustino</name>, X <title>De
                Trinitate</title>, capitulo 10</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e248">Uti est assumere aliquid in facultatem
                  voluntatis.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> X, c. 11 (PL 42, 983; CCSL 50,
                  330).</bibl>
                </cit>
              </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e259">[8] Usus igitur isto modo acceptus, quia tripliciter
                potest ad aliquod obiectum referri, similiter potest accipi tribus modis, quia
                voluntas, cum aliquod obiectum diligit vel odit, vel illud obiectum diligit propter
                se et absolute, vel propter aliud, aut diligit sine istis conditionibus. Primo modo
                vocatur a doctoribus “fruitio.” Secundo modo, quia nomen non imposuerunt doctores
                tali acceptioni, susceperunt nomen commune et vocaverunt “usum.” Tertio modo
                similiter
                <cb ed="#F" n="b"/> non est impositum aliquod nomen, et licet recipiat
                praedicationem “usus” in communi, non tamen usus secundo modo expressi, quia sic est
                actus medius inter usum secundo modo dictum et fruitionem. Quia autem talis actus
                medius sit possibilis, arguitur sic: quodlibet absolutum quod ex sui natura non
                habet relationem annexam nisi ex imperio producentis potest separari a tali
                relatione; sed quod actus voluntatis acceptet aliquid propter se vel propter aliud
                dependet ex mero imperio voluntatis; ergo absolute possibile est aliquem talem actum
                existere in voluntate sine praedictis relationibus. Et cum non sit fruitio nec usus
                secundo modo acceptus, quia isti habent relationem annexam ad obiectum, sequitur
                quod erit actus medius, quod est propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e264">[9] Ulterius, quia possum aliquid propter se diligere -
                uno modo videlicet non habendo respectum nec acceptando illud ut summum bonum, alio
                modo acceptando illud tanquam summum bonum - secundum hoc est duplex fruitio:
                quaedam videlicet propter se cum relatione tamen aptitudinali ad aliud sive actuali,
                quaedam propter se sine quacumque relatione actuali vel aptitudinali. Verbi gratia
                [21ra], diligo virtutes propter se; cum hoc tamen possum ipsas referre ad Deum, quia
                sunt mihi necessariae ad aeternam beatitudinem consequendam. Et ista est mens
                doctorum cum dicunt “virtutibus est fruendum,” ut ibi non solum sit constructio
                formalis, sed etiam obiectiva. Secundo modo diligo Deum propter se, ita tamen quod
                nec actualiter nec habitualiter referro ipsum ad aliud, cum non sit ad aliud
                referibilis, saltem relatione reali. Ex quibus apparet quid nominis istorum
                terminorum “usus” et “fruitio” accipiendo tam usum secundo modo quam fruitionem
                secundo modo, ut sit ista usus descriptio: ‘Usus est actus voluntatis alicuius
                propter aliud actualiter acceptativus’. ‘Fruitio vero est actus voluntatis alicuius
                propter se et ut summi boni actualiter acceptativus’.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e268">[10] Sed quia circa obiectum potest esse perversitas in
                voluntate, videlicet postponendo non postponenda vel postponenda non postponendo,
                ideo sequitur quinta distinctio: quod usus isto modo descriptus quidam est
                ordinatus, quidam inordinatus, ut usus ordinati sit ista descriptio: quod sit actus
                voluntatis acceptativus alicuius ex sua natura referibilis ad aliud propter illud.
                Et per oppositum de usu inordinato dicatur quantum ad referibile. Similiter fruitio
                quaedam est ordinata et quaedam inordinata. Fruitio ordinata est actus voluntatis
                acceptativus alicuius propter se et ut summi boni ex sua natura non referibilis ad
                aliquid a se distinctum. Et per oppositum est de inordinata fruitione quantum ad non
                referribile.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e272">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e274" type="question-title"><supplied>Sex conclusiones
                praeambulae</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e278">[11] Quibus distinctionibus praemissis, pono sex
                conclusiones praeambulas ad articulum, quarum prima sit ista: obiectum usus
                immediate divisi in ordinatum et inordinatum est bonum prout sumitur transcendenter.
                Haec conclusio sic breviter unico medio probatur: obiectum talis usus non est tantum
                aliquid creatum, et obiectum usus est aliquid, ergo est tam creatum quam increatum,
                et per consequens conclusio vera. Consequentia patet. Antecedens probatur: quodlibet
                quod potest voluntas referre ad aliud potest uti illo, ut patet ex descriptione
                talis usus; sed quodlibet, sive creatum sive increatum, potest voluntas referre ad
                aliud; ergo antecedens est verum. Forma bona. Declaro minorem, quia voluntas potest
                referre omne creatum ad Deum. Similiter potest referre ipsum Deum ad se ipsam, eo
                quod potest diligere Deum propter hoc solum quod Deus ipsam voluntatem conservat.
                Ergo propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e281">[12] Secunda conclusio: non est possibile obiectum usus
                ordinati bonum increatum existere quovis modo. Haec conclusio similiter unico medio
                probatur, quia si esset possibile, aut esset [21rb] obiectum volitionis ordinatae
                aut nolitionis inordinatae; sed nullo istorum modorum; ergo conclusio vera.
                Consequentia patet, et maior ex hoc quoniam quilibet talis usus immediate dividitur
                in volitionem et nolitionem. Sed minor probatur, quia nullus potest ordinate aliquid
                in dilectione Deo praeponere. Similiter, nullus potest ordinate Deum odire, cum Deus
                sit infinitum bonum. Ergo absolute impossibile
                <pb ed="#F" n="31-v"/>
                <cb ed="#F" n="a"/> est bonum increatum existere obiectum usus ordinati. Et per
                consequens conclusio vera, quod erat probandum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e288">[13] Tertia conclusio: obiectum usus ordinati est vel
                esse potest quodlibet citra primum. Haec conclusio sic probatur: quodlibet citra
                primum potest sumi ordinate in facultatem voluntatis propter primum, ergo conclusio
                vera. Consequentia patet per descriptionem usus ordinati. Sed antecedens probatur:
                quodlibet aliud a Deo vel est bonum vel malum. Si bonum, ergo ordinate diligibile
                propter Deum. Si vero malum, ergo ordinate odibile propter Deum. Ergo quodlibet
                citra primum est ordinate diligibile <supplied>vel odibile</supplied> propter
                primum, et per consequens conclusio vera.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e294">[14] Quarta conclusio: obiectum fruitionis divisae in
                ordinatam et in inordinatam est quodlibet rationem participans bonitatis. Haec
                conclusio sic probatur: voluntas creata potest se ipsa frui, et non est maior ratio
                de se quam de aliis, ergo conclusio vera. Consequentia patet. Et antecedens
                probatur, quia quandocumque aliqua potentia ex se non determinatur ad hoc obiectum
                vel ad illud, potest indifferenter praeponere quod sibi magis placet; sed voluntas
                est huiusmodi; ergo antecedens verum. Consequentia et maior patent. Minor
                declaratur, quia voluntas potest prosequi omne dictamen intellectus; cum igitur
                intellectus possit dictare omnia alia a voluntate esse diligibilia propter ipsam -
                ut dicat <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e296" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e303">Aristoteles, IX
                <title>Ethicorum</title></ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e303" source="http://scta.info/resource/aristneth-l9"
                  >Amicabilia quae ad amicos <supplied>pertinent</supplied> et quibus amicitiae
                  determinantur videntur ex his quae ad seipsum venisse</quote>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> IX, c. 4 (66a1-2).</bibl>
                </cit>
                 - ergo et potest omnia diligere propter se et ita se frui. Et ita potest facere de
                aliis, ex quo per suum imperium se applicat; ergo conclusio vera.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e318">[15] Ex qua conclusione et prima sequitur evidenter quod
                idem est obiectum fruitionis divisae taliter et usus similiter - patet, quia ens
                inquantum ens et bonum inquantum bonum, ex quo voluntas ad quodlibet potest ferri et
                quodlibet ut placet referre. Similiter sequitur quod ista consequentia non est bona:
                ‘Istorum duorum actuum est idem obiectum transcendenter, ergo isti duo actus sunt
                eiusdem rationis’ - patet, quia licet in illo communi conveniant, non tamen in
                applicatione cuiuslibet singularis, propter diversitatem relationum annexarum ad
                obiecta, quia numquam respectu eiusdem est haec copulativa possibilis: ‘Iste fruitur
                Deo et utitur eo’, quamvis possit [21va] frui Deo et similiter possit uti ipso, ut
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e322">superius est expressum</ref>
                <bibl><ref>Cf. par. 12 supra.</ref></bibl>
                </cit>
                 . </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e331">[16] Quinta conclusio: ordinate fruitionis obiectum est
                natura universaliter et completive perfecta. Haec probatur: sicut se habet primum
                verum respectu intellectus, sic et primum bonum respectu voluntatis; sed intellectus
                ordinate assentit primo vero propter se; ergo et voluntas assentit primo bono
                propter se ordinate. Et confirmatur, quoniam primum bonum non est ad aliud ordinate
                referribile tamquam ad melius, cum sit universaliter perfectum. Cum ergo sit
                diligibile, sequitur quod propter se tantum est diligibile, et per consequens per se
                ordinate fruibile, quod erat probandum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e334">[17] Sexta conclusio: nullum ens citra primum est vel
                esse potest obiectum ordinate fruitionis. Haec conclusio sic probatur: nullum
                ordinate referribile ad aliud est vel esse potest ordinate fruitionis obiectum; sed
                quodlibet citra primum est ordinate referribile ad aliud; ergo conclusio vera.
                Consequentia et maior patent. Et minor declaratur, quoniam quodlibet ordinatum ad
                finem est referribile ad illum; sed quodlibet citra primum est ordinatum ad primum
                tanquam ad finem, ut apparet; ergo est referribile ad primum, et per consequens
                conclusio vera.</p>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e338">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e340" type="question-title"><supplied>Decisio articuli:
                quatuor conclusiones</supplied></head>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e344">[18] Istis igitur praelibatis, descendendo ad decisionem
                articuli sub forma propria, pono quatuor conclusiones. Quarum prima sit ista: non
                est nobis pro statu viae naturaliter demonstrabile quod a nobis divina essentia sit
                fruendum. Ista conclusio sic probatur: ista consequentia est bona: <mentioned>A
                nobis divina essentia est fruendum, ergo a nobis divina essentia est super omnia
                diligenda</mentioned>; et consequens non est nobis pro statu viae naturaliter
                demonstrabile; ergo nec antecedens, et per consequens conclusio vera. Quod autem
                divinam essentiam a nobis esse super omnia diligendam non sit naturaliter
                demonstrabile probo, quia omne diligibile est ratione bonitatis diligibile. Cum
                igitur bonum, ut vult
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e351" target="http://scta.info/resource/aristneth-l7"
                  >Philosophus, I <title>Ethicorum</title></ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> VIII, c. 2 (55b20).</bibl>
                </cit>
                 , dividatur in bonum, utile, honestum, et delectabile, aut igitur per rationem
                naturalem ostendetur Deum super omnia
                <cb ed="#F" n="b"/> diligendum ratione utilitatis, et hoc non, quia sic eo uteremur
                et non frueremur; aut ratione honestatis, et hoc non, quia tunc virtute istius
                rationis: quia quante aliquid est bonum tante diligibile, et hoc non est evidens,
                quia per illam propositionem assumptam aeque probaretur quod angelus esset a nobis
                magis diligendus <supplied>quam nos ipsi</supplied>, quod tamen nec philosophi nec
                theologi videntur concedere; aut ratione delectabilitatis, et hoc non, quia
                oppositum experimur, quoniam aliquis ex consideratione boni proprii plus delectatur
                quam ex consideratione divinitatis, tum etiam quia tunc similiter Deo uteremur cum
                ipsum propter nostram delectationem diligeremus. Nec est [21vb] dicendum quod
                propter omnes istas conditiones simul, quia prima et ultima potius inducunt usum
                quam fruitionem. Nec secunda sufficit, ut probatum est. Quare conclusio remanet
                vera.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e369">[19] Praeterea, si nobis pro statu viae esset naturaliter
                demonstrabile Deo esse fruendum, aut ratione efficientiae aut ratione causalitatis
                finalis. Non primo modo, quia non est nobis naturaliter demonstrabile Deum ad extra
                producere, cum hoc sit a nobis mere creditum, cum creatio non sit demonstrabilis.
                Nec etiam secundo modo, quia licet sit demonstrabile ipsum esse finem omnium rerum,
                non tamen quod sit a nobis adipiscibilis, cum sit habere vitam aeternam, qui est
                articulus mere creditus. Quare ut prius habetur propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e372">[20] Praeterea, si hoc esset demonstrabile, maxime
                videretur per hoc quod esse Dei est causa conservationis creaturae in esse, quia
                dempto Deo nihil penitus remaneret. Et hoc non, quia quamvis ad non-esse Dei
                naturaliter concluderetur non-esse cuiuslibet alterius, non tamen propter hoc
                haberetur intentum, quia tunc adhuc diceretur quod viator diligeret Deum propter sui
                conservationem, et ita uteretur eo et non frueretur.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e375">[21] Ex istis tribus igitur radicibus - quibus si posset
                probari conclusio, maxime probaretur, videlicet ex ratione bonitatis, causalitatis,
                et perpetuitatis - apparent quod non est demonstrabile nobis pro statu viae Deo a
                nobis esse fruendum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e379">[22: -18] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e381">Contra tamen
                istam conclusionem</ref> arguo sic: sequitur formaliter, ‘Deus est bonus, ergo Deus
                est diligendus’, ergo eodem addito antecedenti et consequenti nullam includente
                negationem, non minus consequentia est bona, ergo sequitur, ‘Deus est super omnia
                bonus, ergo super omnia diligendus’; sed antecedens est naturaliter demonstrabile,
                et consequentia est per se nota; ergo et consequens. Quod autem hoc sit
                demonstrabile, videlicet quod Deus sit super omnia bonus, apparet per omnes
                philosophos, quod siquid perfectionis est, Deo attribuerunt, ut dicit <ref
                  xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e384" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e394"><name>Beatus Augustinus</name>, I <title>De doctrina
                Christiana</title>, capitulo 4</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e394">Omnes, inquit, pro excellentia Dei certatim
                  dimicant nec quisquam inveniri potest, qui hoc Deum credat esse, quo aliquid
                  melius est.</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De doctrina Christiana</title> I, c. 7 (PL 34, 22; CCSL 32,
                  10).</bibl>
                </cit>
                 Et per consequens, cum vox omnium sit vox naturae, habetur propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e405">[23] Praeterea, sequitur, <mentioned>Homo est, ergo Deus
                est</mentioned> - haec consequentia est evidens in lumine naturali, ergo quam
                naturaliter est antecedens ab homine diligendum tam naturaliter consequens. Probo
                istam consequentiam, quia quante aliquid est homini fugibile tante eius oppositum
                est ab eo diligibile; sed non-esse Dei est homini tante fugibile quante non-esse
                suum, quia ex ipso sequitur non-esse suum; ergo et esse Dei est ab homine tante
                diligibile quante est esse proprium. Et totum hoc est sibi evidens in lumine
                naturali, ergo evidens est sibi quod Deus est tante diligendus quante ipsemet a se
                ipso. Et quod magis probo, quia esse Sortis et [22ra] boni communis est a Sorte
                magis diligendum quam esse Sortis tantum, ergo et esse Dei. Probo consequentiam ut
                prius, quia non-esse Sortis et boni communis est magis fugiendum Sorti quam non-esse
                Sortis praecise, quia oppositum unius est magis opposito alterius diligendum. Cum
                igitur non-esse Dei inferat non-esse Sortis et boni communis, ergo et non-esse Dei
                est magis fugiendum, et per consequens esse Dei est ab eo magis diligendum. Et cum
                haec omnia sint sibi evidentia in lumine naturali, sequitur quod evidenter est
                demonstrabile nobis in via Deo fore fruendum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e411">[24: -22] Ad istas rationes respondeo. <ref
                xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e413">Ad primam</ref>, concedo consequentiam et breviter totum
                quod infertur, quia non est contra conclusionem. Non enim sequitur, <mentioned>Deus
                est super omnia
                <pb ed="#F" n="32-r"/>
                <cb ed="#F" n="a"/> diligendus, ergo Deus est a nobis super omnia
                diligendus</mentioned>, quia licet, ut argumentum bene deducit, per viam bonitatis
                Dei sit demonstrabile Deum esse super omnia diligendum, non tamen a nobis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e424">[25: -24] Contra: ratio naturalis dictat homini quod Deus
                sit super omnia diligendus, ergo dictat sibi quod est supra hominem diligendus, et
                per consequens evidenter est sibi notum quod supra se Deus sit diligendus.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e427">[26: -25] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e429">Ad istud</ref>
                dicitur quod, licet ratio naturalis dictet Deum supra quodcumque obiectum
                diligendum, non tamen dictat cuicumque quod ab eo sit supra se diligendum, immo
                forsan inclinatio<supplied>ne</supplied> naturalis voluntatis diligit omnia propter
                se.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e436">[27: -23] Et per hoc diceretur <ref
                xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e438">ad secundum</ref> quod, licet voluntati aeque sit
                fugiendum non-esse Dei sicut non-esse sui, hoc tamen non est absolute, sed
                conditionate tantum, quoniam si esse voluntatis posset per se existere sine alterius
                manutenentia cuiuscumque, non plus esset fugiendum voluntati non-esse Dei quam
                non-esse angeli. Hoc igitur accidit propter conditionem iam dictam, et per
                consequens non fruitur in tali casu, sed potius Deo utitur, quia dilectionem
                huiusmodi refert ad suam utilitatem.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e443">[28] Secunda conclusio: non est nobis pro statu viae
                naturaliter demonstrabile quod a nobis non sit fruendum aliquo citra primum. Haec
                conclusio sic probatur: quia si posset demonstrari quod nullo a Deo distincto sit
                fruendum, aut hoc esset propter libertatem voluntatis, aut propter universalitatem
                sui obiecti, aut propter capacitatem ipsius. Non primo modo, videlicet propter
                libertatem voluntatis, dicendo: quia voluntas ex quo est libera potest appetere
                quodcumque volibile, et ita numquam poterit satiari in aliquo nisi contineat
                plenitudinem bonitatis, quod nullum est citra Deum. Sed hoc non obviat propter duo.
                Primum, quia non potest naturaliter demonstrari quod voluntas contingenter feratur
                in quodlibet volibile, [22rb] cum multis videatur respectu aliquorum obiectorum
                simpliciter necessitari. Secundum, quia sic probaretur quod voluntas in beatitudine
                minime quietaretur, quia nullus est gradus possibilis voluntati quem non possit
                appetere. Ergo si per hoc non diceretur quietari, iam de facto voluntates beatorum
                in patria nullatenus essent quietatae, quod videtur falsum cuilibet in theologica
                facultate perito.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e446">[29] Secundum membrum etiam non demonstrat, videlicet
                universalitas sui obiecti, dicendo: quia obiectum voluntatis est bonum inquantum
                tale, idcirco non potest voluntas in aliquo quietari nisi in aliquo quod continet
                eminenter totam perfectionem sui obiecti. Hoc non obviat, quia non potest
                naturaliter probari quod, quandocumque aliquod commune est apprehensibile ab aliqua
                potentia, quod etiam quodlibet contentum sub illo communi sit ab eadem potentia
                cognoscibile. Et hoc potest contingere duabus de causis: prima, propter
                improportionem alicuius contenti sub tali communi ad talem potentiam cognitivam;
                secunda, propter defectum alicuius causae necessario requisitae. Exempli gratia de
                prima causa: nam Deus trinus et unus est contentum sub ente, et tamen intellectus ex
                sua naturali indagine fertur ad illud commune et nullatenus ad illud contentum, et
                hoc propter improportionem talis obiecti ad talem potentiam pro statu viae. Exempli
                gratia de secunda causa: si esset aliquod obiectum quod nullo modo posset apprehendi
                ab intellectu nostro nisi prius a sensu, <supplied>et</supplied> esset etiam unus
                intellectus qui ex sui conditione nullo modo posset a sensu moveri, tunc talis
                intellectus apprehenderet commune obiectum et nullatenus contentum sub illo communi,
                sicut et modo pro statu viae - secundum quosdam - habemus notitiam communem ad
                substantiam et accidens, et tamen nullam distinctam notitiam substantiae sed
                solummodo accidentis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e452">[30] Tertia radix similiter non impedit, videlicet
                capacitas voluntatis, quia non est demonstrabile quod voluntas sit capax infiniti
                boni, cum hoc sit mere creditum. Nam ad capacitatem talis boni existimamus hominem
                consequi vitam perpetuam, quod nullatenus est demonstrabile; quare propositum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e455">[31] Praeterea, non est demonstrabile quod obiectum
                aliquod creatum ad sui dilectionem non ita efficaciter
                <cb ed="#F" n="b"/> moveat ad quietem potentiae quam faciat ipse Deus, ergo
                conclusio vera. Consequentia patet. Declaro antecedens, quia quaero in huiusmodi
                motione respectu voluntatis, vel Deus causat effectum sive delectationem infinitam
                in voluntate vel solum finitam? Non infinitam, cum hoc non sit demonstrabile. Si
                ergo finitam, consimilem potest causare [22va] obiectum finitum. Ergo antecedens
                verum, et per consequens, cum hoc non possit demonstrari, sequitur veritas
                conclusionis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e460">[32: -28] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e462">Contra tamen
                istam conclusionem</ref> videtur esse
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e467">Doctor Subtilis, I Sententiarum, distinctione prima,
                  quaestione prima</ref>
                <bibl>Cf. Ioannes Duns Scotus, <title>Ordinatio</title>, liber I, d. 1, pars 1, q.
                  1, a. 2, eds. C. Balič et al., <title>Opera omnia</title> II (Rome 1950), n. 9,
                  lin. 1-10, 5.</bibl>
                <note>“Quantum ad secundum videtur esse opinio Avicennae quod fruitio ordinata
                  potest esse circa aliud a fine ultimo. Quod probatur ex dictis eius IX
                  Metaphysicae cap. 4, ubi vult quod intelligentia superior per actum suum
                  intelligendi causat inferiorem: tunc autem videtur productum esse perfectum quando
                  attingit suum principium productivum, secundum illam propositionem Procli 35,
                  -quod unumquodque natum est converti ad illud a quo procedit,- in tali autem
                  reditu videtur circulus esse completus et ita perfectio; ergo intelligentia
                  producta perfecte quietatur in intelligentia producente.”</note>
                </cit>
                 , qui arguit contra <name>Avicennam</name>, ex cuius dictis videtur inferre quod
                aliquo citra Deum est fruendum, quia
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e488">IX suae Metaphysicae, capitulo 4</ref>
                <bibl>Avicenna, <title>Metaphysica</title> IX, c. 4 (104vb-105rb).</bibl>
                </cit>
                 , dicit quod intelligentia superior per actum suum intelligendi producit
                inferiorem. Ex quo dicto infert iste doctor quod inferior in superiori quietatur,
                probans tali medio data positione: tunc unumquodque perfectum est cum attingit suum
                principium productivum, <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e498" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e504">secundum illam propositionem
                Procli XXXV</ref>, quod
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e504">unumquodque natum est converti ad illud ex quo
                  procedit</quote>
                <bibl>Proclus, <title>Elementatio theologica</title>, prop. 31, ed. H. Boese (Leuven
                  1987), p. 22</bibl>
                <note>cf. prop. 31 (p. 20): "Omne procedens ab aliquo secundum essentiam convertitur
                  ad illud a quo procedit."</note>
                </cit>
                 . In tali etiam reditu videtur esse circulus perfectus et completus, et ita
                perfectio. Ergo intelligentia producta perfecte quietatur in intelligentia
                producente.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e518">[33] Quidquid sit de hoc - sive haec fuerit opinio
                Avicennae sive non - non multum curo, quia non intendo defendere Avicennam nec
                tenere quod alio a Deo sit fruendum, sed praecise quod hoc nobis pro statu viae non
                est demonstrabile. Et quia rationes quas facit, ut ipse dicit, videntur naturaliter
                demonstrare, idcirco illas adducam et solvam ut clarius pateat veritas praemissae
                conclusionis. Prima sua ratio: potentia non quietatur nisi ubi est obiectum suum
                perfectissime et in summo; obiectum potentiae fruentis est ens in communi secundum,
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e522">Avicennam, I suae <title>Metaphysicae</title>,
                  capitulo 5</ref>
                <bibl>Avicenna, <title>Metaphysica</title> I, c. 6 (72rb).</bibl>
                </cit>
                 ; ergo non quietatur potentia fruens nisi ubi est perfectissimum ens, hoc est
                summum tantum.
                <!-- this paragraph isRelatedTo or a isCopyOf Cf. Ioannes Duns Scotus, <title>Ordinatio</title>, liber I, d. 1, pars 1, q. 1, a. 2, eds. C. Bali&#269; et al., <title>Opera omnia</title> II (Rome 1950), n. 10, lin. 11-15, 5: &#8220;Contra istud arguitur sic: potentia non quietatur nisi ubi suum obiectum perfectissime invenitur esse et in summo; potentiae autem fruentis obiectum est ens in communi secundum Avicennam I Metaphysicae cap. 5; ergo non quietatur potentia fruens nisi ubi est perfectissimum ens. Hoc est summum tantum.&#8221; --> </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e539">[34] Secunda sua ratio, et est quasi confirmatio
                praelibatae: potentia quae inclinatur ad multa obiecta per se non quietatur in
                aliquo uno perfecte nisi illud includat omnia per se obiecta quantum possunt includi
                in uno perfecte, sicut patet in materia quae non quiescit nisi sub forma continente
                alias virtualiter; sed potentia fruens inclinatur ad omne ens sicut ad per se
                obiecta; ergo non quietatur in aliquo uno ente nisi illud includat omnia alia entia
                quantum possunt includi in aliquo uno. Possunt autem includi in uno ente infinito;
                ergo potentia tantum potest quietari in summo.
                <!-- this paragraph isRelatedTo or isCopyOf 
    Cf. Ioannes Duns Scotus, <title>Ordinatio</title>, liber I, d. 1, pars 1, q. 1, a. 2, eds. C. Bali&#269; et al., <title>Opera omnia</title> II (Rome 1950), n. 10, lin.15, cf. apparatus: &#8220;sequitur textus a Duns Scoto cancellatus: &#8220;Item, potentia quae inclinatur ad multa obiecta per se non quietatur in aliquo uno perfecte nisi illud includat omnia per se obiecta quantum possunt perfectissime includi in aliquo uno obiecto; sed potentia fruens inclinatur ad omne ens sicut ad per se obiectum; ergo non perfectissime quietatur in aliquo uno ente nisi includat omnia alia entia quantum possunt includi in aliquo uno.- Possunt autem includi perfectissime in uno ente infinito; ergo potentia potest tantum ibi quietari in summo.&#8221; (the text of par. 34 appears as a footnote to n. 10, lin. 15, 5) --> </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e544">[35] Praeterea, intelligentia inferior videns superiorem
                aut videt eam esse finitam, aut credit eam esse infinitam, aut nec videt eius
                finitatem nec infinitatem. Si credit eam <supplied>esse</supplied> infinitam, ergo
                non beatificatur in ea, quia stultius nihil dici potest quam quod falsa opinione sit
                anima beata, secundum
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e551" target="http://scta.info/resource/adcd-l10"
                  >Augustinum, X <title>De Civitate Dei</title>, capitulo 4</ref>
                <bibl>Augustinus, <title>De Civitate Dei</title> XI, c. 4, n. 2 (PL 41, 319-20; CSEL
                  I, 516:1-8).</bibl>
                </cit>
                 . Si autem non videt eius finitatem nec infinitatem, non videt eam perfecte nec sic
                est beata. Si autem videt eam esse finitam, ergo potest in[22vb]telligere aliquid
                posse eam excedere. Ita autem experimur in nobis quod possumus appetere ultra
                quodcumque bonum aliud quod ostenditur maius bonum, et per consequens potest
                appetere et amare illud maius bonum, et ita non quietatur in ista intelligentia. Ex
                istis rationibus videtur doctor tenere quod naturaliter est demonstrabile quod nullo
                citra primum est fruendum.
                <!-- this paragraph isRelatedTo or isCopyOf 
    Ioannes Duns Scotus, <title>Ordinatio</title>, liber I, d. 1, pars 1, q. 1, a. 2, eds. C. Bali&#269; et al., <title>Opera omnia</title> II (Rome 1950), n. 12, lin. 4, p. 6-lin. 9, p. 7: &#8220;Item, intelligentia inferior videns superiorem aut videt eam esse finitam, aut credit eam esse infinitam, aut nec videt eius finitatem nec infinitatem. Si credit eam infinitam, ergo nec beatificatur in ea, quia -stultius nihil dici potest quam quod falsa opinione sit anima beata- secundum Augustinum X De civitate cap. 4. Si autem nec videt eius finitatem nec infinitatem, non videt eam perfecte, nec sic est beata. Si autem videt eam finitam, ergo potest intelligere aliquid posse eam excedere: ita autem experimur in nobis quod possumus appetere maius bonum, ultra quodcumque bonum finitum quod ostenditur, vel possumus appetere ultra quodcumque bonum, aliud, quod ostenditur maius bonum, et per consequens potest voluntas appetere amare illud maius bonum, et ita non quietatur in illa intelligentia.&#8221; --> </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e567">[36: -33] Ad istas rationes respondeo. Et dico quod,
                quamvis sint rationes satis probabiles, maxime tertia, non tamen sunt
                demonstrativae. <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e569">Ad primam</ref> igitur, cum dicitur
                quod <mentioned>;potentia non quietatur</mentioned>; etc., hic dicitur quod hoc non
                est demonstrabile. Et datur instantia, quia color est obiectum visus, et tamen non
                oportet quod potentia visiva non posset quietari nisi in perfectissimo colore, quia
                est aliquis color qui excedit proportionem sensus visus. Sic diceretur quod est
                aliquod ens ita
                <pb ed="#F" n="32-v"/>
                <cb ed="#F" n="a"/> proportionatum voluntati quod naturaliter quietatur in illo, et
                ita non oportet quod non possit quietari nisi in perfectissimo contento sub
                ente.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e580">[37: -34] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e582">Ad secundam
                rationem</ref> patet per ea quae dicta sunt. Unde ad maiorem, cum dicitur quod
                “potentia quae inclinatur ad multa obiecta” etc., hoc posset admitti gratia
                argumenti, et negari minor, videlicet quod “potentia fruens inclinatur ad omne ens.”
                Nec probatur nisi per hoc quod si inclinatur ad aliquod obiectum, inclinatur ad
                quodlibet contentum sub illo, quod iam negatum est, quia pro statu viae non est
                demonstrabile quod ens isto modo sit obiectum intellectus vel voluntatis, quia sic
                posset demonstrari Trinitas personarum, quod non videtur verum, ut
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e587">superius est expressum</ref>
                <bibl>Cf. par. 29 supra.</bibl>
                </cit>
                 .</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e595">[38: -35] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e597">Ad tertiam
                rationem</ref> posset dici, cum quaeritur “aut videt” etc., concederetur breviter
                quod videt eam esse finitam. Et cum infertur, “ergo posset aliud maius bonum
                appetere,” ista consequentia negaretur, sicut
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e602">superius dictum est</ref>
                <bibl>Cf. par 28 supra.</bibl>
                </cit>
                 . Beatus iam de facto videt suam formalem beatitudinem, et tamen non videt eam
                infinitam, et ex hoc non sequitur quod posset appetere perfectiorem. Et ratio est
                quia <supplied>voluntas sua</supplied> est recta et firmata in iudicio rectae
                rationis, <supplied>ita</supplied> quod non potest appetere plus quam sibi ex
                meritis correspondet. Sic diceretur de ista intelligentia quae est recto dictamine
                rationis naturalis necessitatis, quo iudicat quod ex conditione naturae non potest
                sibi maior correspondere beatitudo, et ideo non potest plus appetere. Et cum dicitur
                quod oppositum experimur in nobis, verum est, quia nostra voluntas pro statu viae
                est impossibilium, ut dicit
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e617" target="http://scta.info/resource/aristneth-l3"
                  >Philosophus, III <title>Ethicorum</title></ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> III, c. 4 (11b20-25).</bibl>
                </cit>
                 , propter suam obliquabilitatem, cuiusmodi non potest esse in intelligentiis, ut
                est dictum. Sic igitur apparet quod in hac materia demonstrationes minime habunt
                locum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e630">[39] Tertia conclusio, et est articuli decisiva: quod non
                est evidenter impossibile affectum creatae volitivae in via quietari totaliter in
                aliquo certis limitibus circumscripto. Probatur: nulli evidenter impossibili
                assentit intellectus, immo non est possibile intellectum assentire - ut patet per
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e634" target="http://scta.info/resource/aristnet-l3"
                  >Philosophum, I <title>Ethicorum</title></ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> III, c. 4 (11b20-25).</bibl>
                </cit>
                 - alicui evidenter impossibili; sed [23ra] intellectus multorum philosophorum
                adhaeserunt huic: quod felicitas hominis consistit in voluptatibus, ut patet per
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e648" target="http://scta.info/resource/aristnet-l1"
                  >Philosophum, I <title>Ethicorum</title></ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> I, c. 3 (95b15-20).</bibl>
                </cit>
                 ; ergo non est evidenter impossibile felicitatem in voluptatibus consistere. Sed
                constat quod per felicitatem voluntas totaliter satiatur, secundum quemlibet
                opinantem, cum sit bonum summe possibile felicitate; ergo si non est evidenter
                impossibile primum, videlicet felicitatem consistere in voluptatibus, nec per
                consequens secundum, videlicet voluntatem,
                <cb ed="#F" n="b"/> in aliquo finito totaliter satiari, quod erat probandum.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e664">[40] Praeterea, omne dictamen intellectus potest ex sua
                libertate voluntas prosequi; sed intellectus potest dictare et concludere nullum ens
                esse vel posse esse infinitum; ergo et voluntas prosequi. Ergo, si voluntas pro tunc
                in aliquo quietaretur, stante intellectus dictamine, in solo finito realiter vel
                extimative quietaretur, et ita per consequens non est evidenter impossibile. Quod
                autem intellectus possit hoc dictare apparet, cum ut aliqui volunt dicere, non fuit
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e668">intentio Commentatoris</ref>
                <bibl>Averroes, <title>Commentum magnum super libro De celo et mundo
                  Aristotelis</title>, ed. R-diger Arnzen, vol. 2, (Leuven 2003), II, t. 38, 342-3;
                  t. 39, 344-5.</bibl>
                <note>Cf. Guillelmus de Ockham, <title>Quodlibeta septem</title>, ed. Joseph C. Wey,
                  <title>Opera theologica</title> IX (St. Bonaventure, NY 1980), Quodl. VII, q. 16,
                  762-6.</note>
                </cit>
                 ponere Deum esse infinitum intensive, sed solum extensive, id est durative. Ergo
                cum per viam contradictionis hoc non posset induci, sequitur intentum. </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e688">[41] Praeterea, in quolibet quo voluntas fruitur,
                quietatur; sed possibile est aliquod creatum esse tale quo voluntas fruatur; ergo
                conclusio vera. Consequentia et maior patent. Declaro minorem, quia,
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e692">ut dictum est</ref>
                <bibl><ref>Cf. par. 14 supra.</ref></bibl>
                </cit>
                 , voluntas ex sua libertate potest acceptare aliquid tanquam summum, ut patet per
                 illud <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e700" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e708">Beati Augustini, <title>LXXXIII
                quaestionum</title>, quaestione 30</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e708" source="http://scta.info/resource/a83-q30">Maxima
                  perversitas est uti fruendis et frui utendis</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De diuersis quaestionibus octoginta tribus</title>, q. 30
                  (PL 40, 19; CCSL 44A,</bibl>
                </cit>
                 . Ergo voluntas potest frui aliquo limitato, et apparet ex quo obiectum fruitionis
                communiter sumptae est quodlibet rationem participans bonitatis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e719">[42: -39] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e721">Contra istam
                conclusionem</ref> arguo sic: non est possibile voluntatem totaliter quietari in
                aliquo quod est contra suam inclinationem naturalem; sed ipsa naturaliter appetit
                beatitudinem infinitam; ergo non est possibile ipsam quietari in aliquo finito.
                Totum antecedens est naturaliter evidens et consequentia, ergo et conclusio. Minor
                autem patet per <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e724" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e732">Beatum Augustinum, I
                <title>Confessionum</title>, capitulo 4</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e732" ana="#Augustine_Confessions_1_1_1_a">Inquietum est
                  Domine cor nostrum donec requiescat in te</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>Confessiones</title> I, c. 1 (PL 32, 661; CCSL 27,
                  1).</bibl>
                </cit>
                , et per <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e742 " corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e750">Boethium, III <title>De consolatione
                Philosophiae</title>, prosa 2</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e750">Est enim mentibus hominum veri bonique naturaliter
                  inserta cupiditas</quote>
                <bibl>Boethius, <title>De consolatione Philosophiae</title> III, c. 2, ed. C.
                  Moreschini (Munich-Leipzig 2000), 60.</bibl>
                </cit>
                 ; ergo propositum. </p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e761">[43] Praeterea, in hac vita voluntas non potest quietari,
                ergo conclusio falsa. Consequentia patet. Probo antecedens: omnis quies est quaedam
                stabilitas; sed in hac vita non potest esse stabilitas; ergo nec quies. Consequentia
                et maior patent. Declaro minorem, nam omne bonum quod inest homini in hac vita
                tripliciter reperitur, ut vult
                <cit>
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e765" target="http://scta.info/resource/aristneth-l1"
                  >Philosophus, I <title>Ethicorum</title></ref>
                <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> I, c. 4 (98b10-15).</bibl>
                </cit>
                 , videlicet in corpore, in anima, in fortuna; sed constat quod naturaliter potest
                concludere et evidenter quod in nullo istorum est stabilitas [23rb], non in bonis
                corporis, cum sint contrarietati subiecta, nec fortunae similiter, nec animae, cum
                frequenter per infirmitatem validam perdit quis scientias quas possedit; ergo hic
                evidenter concluditur non esse stabilitatem, et per consequens hic voluntatem non
                posse quietari. Si ergo voluntas sit quietabilis, oportet quod in aliquo obiecto
                infinito tantum, ut autem apparet; quare.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e778">[44] Praeterea, voluntas non potest in se ipsa quietari,
                ergo nec in aliquo alio finito. Probatur consequentia, quia si voluntas non potest
                quietari in aliquo quod magis diligit, ergo minus in aliquo quod minus diligit - hoc
                apparet, cum ex dilectione ipsam contingat quietari; sed voluntas se ipsam naturali
                inclinatione et deliberata plus diligit quam quodcumque aliud; ergo si non potest in
                se ipsa quietari, a fortiori nec in quocumque alio finito, quae erat consequentia
                probanda. Cuius antecedens sic probatur: quia si voluntas posset in se ipsa
                quietari, ergo posset in se <supplied>ipsa</supplied> beatificari, et ita esset sibi
                ipsi finis, et per consequens ad nihil aliud ordinaretur, quod videtur absurdum;
                quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e784">[45: -42] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e786">Ad istas
                rationes respondeo. Ad primam</ref>, concedo assumptum pro maiori, videlicet quod
                non quietatur “in aliquo quod est contra suam inclinationem naturalem,” sicut nec
                grave dicitur quietari quando est extra suum locum naturalem, quia est ibi contra
                inclinationem naturae propriae. Sed cum dicitur quod voluntas “naturaliter appetit
                beatitudinem infinitam,” hoc non est evidens, quia licet naturaliter quilibet
                appetat beatitudinem, idest, bene esse - ut dicit 
                <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e789" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e797">Beatus Augustinus, XIII <title>De Trinitate</title>, capitulo 3</ref>:
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e797" source="http://scta.info/resource/adt-l13">Quidquid enim aliud quisquam latenter velit ab hac voluntate, quae omnibus et in
                  omnibus satis nota est, non recedit</quote>
                <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> XIII, c. 3 (PL 42, 1018; CCSL 50A,
                  389).</bibl>
                </cit>, 
                et loquitur ibi de bene esse - tamen de beatitudine infinita, quae Deus est, non
                est evidenter notum. Ad auctoritates dico quod intelliguntur probabiliter sine fide
                supposita, maxime auctoritas Augustini, ut manifeste apparet; quare etc.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e809">[46: -43] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e811">Ad
                secundam</ref>, dico quod antecedens assumptum non est evidens, videlicet quod
                voluntas in hac vita non potest quietari. Et ad probationem de triplici bono, dico
                quod quies potest intelligi dupliciter: uno modo pro totali voluntatis stabilitate
                tam de possibili quam de facto; alio modo quod de facto certa conditione supposita.
                Primo modo absque dubio naturaliter non potest esse talis quies in vita ista, sicut
                satis probat argumentum. Sed secundo modo diceretur forsan quod sic, eo modo quo
                philosophi plures intellexerunt. Nec argumentum probat quod talis quies sit
                intellectui evidenter impossibilis.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e815">[47: -44] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e817">Ad tertiam
                rationem</ref>, dico quod antecedens non est evidenter demonstrabile, videlicet quod
                voluntas non possit in se ipsa quietari, quia posset intellectus dictare quod nihil
                aliud ab ipsa substantia animae intellectivae esset, sicut et
                <cit>
                <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e822" ana="#ps13_1">insipiens dixit in corde suo,
                  <mentioned>non est Deus</mentioned></quote>
                <bibl>Psalm 13.1</bibl>
                </cit>
                 . Et tunc voluntas imperaret intellectui quod continuet tale dictamen, et [23va]
                tunc, stante tali dictamine, se ipsa frui et in se finaliter quietari. Et tunc,
                quando dicitur quod tunc “esset sibi ipsi finis,” hic dico quod non videtur
                impossibile quod voluntas praestituat se sibi ut finem. Ex hoc tamen non sequeretur
                quin ad aliquid aliud ordinaretur, quia sequela falsi iudicii non tollit ordinem
                naturalem.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e832">[48] Quarta conclusio et finalis est ista: licet non sit
                evidenter demonstrabile, tamen probabiliter est deducibile solo Deo fore fruendum et
                generaliter nullam creatam substantiam posse nostram volitivam plenarie satiare.
                Ista conclusio quoad primam partem patet ex tribus conclusionibus praecedentibus.
                Quoad secundam, ex improbationibus illarum conclusionum, quae improbationes, licet
                non
                <pb ed="#F" n="33-r"/>
                <cb ed="#F" n="a"/> sint demonstrativae, tamen sunt probabiles, quia conclusio quae
                ex ipsis infertur rationabilior videtur - etiam in lumine naturali - quam sua
                opposita, licet neutra possit ratione convincenti concludi.</p>
              <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e839">[49] Ex quibus apparet quod firmiter est tenendum quod
                nihil citra Deum potest nostram voluntatem plenarie satiare, licet non sit
                demonstrabile, sicut firmiter tenemus Deum esse beatae vitae retributivum et
                finaliter mundum iudicaturum, quamvis nullam de hoc demonstrationem habeamus. Et sic
                patet quid de praemisso articulo est breviter sentiendum.</p>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e845" type="articulus">
            <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e847">Tertius articulus</head>
            <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e850" type="question-title">Utrum voluntas creata respectu
              fruitionis elicitae sit a suprema substantia necessitabilis obiective.</head>
            <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e853">
              <pb ed="#F" n="38-v"/>
              <cb ed="#F" n="a"/> [1]Tertius articulus erat iste: utrum voluntas creata respectu
              fruitionis elicitae sit a suprema substantia necessitabilis obiective.</p>
            <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e856"> [2] Pro cuius declaratione sic procedam: primo investigabo
              radicem libertatis in communi; secundo radicem liberatis in speciali respectu
              voluntatis creatae; et tertio descendam ad formam quaestionis.</p>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e859">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e861"> <supplied>PARS PRIMA</supplied> </head>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e867">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e869"> <supplied>Radix libertatis in communi</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e875"> [3] Quantum ad primum pro nunc declarandum, pono sex
                  conclusiones. Quarum prima sit ista: ratio communis productivi principii per
                  naturale et liberum dividitur adaequate. Intelligo istam conclusionem per istum
                  modum, quod omne principium productivum de necessitate cadit sub altero istorum
                  duorum. Ista conclusio sic probatur: quodlibet productivum principium aut
                  determinatur ad suum agere secluso omni impedimento taliter quod non potest se non
                  determinare ad suum agere aut taliter quod potest se non determinare ad suum
                  agere, ergo quodlibet productivum principium est naturale vel liberum, et per
                  consequens conclusio vera. Antecedens istius consequentiae patet per viam
                  contradictionis. Sed consequentia probatur, quia si productivum principium taliter
                  se determinat ad suum agere quod non potest se non determinare, aut ergo hoc
                  provenit ex mera inclinatione consequente formam rei, aut ex mera apprehensione,
                  aut ex complacentia et dilectione. Si primo modo vel secundo, constat quod tale
                  principium est naturale. Si tertio, constat quod est liberum. Ergo ex prima parte
                  antecedentis sequitur veritas praemissae conclusionis. Si detur secunda pars, quod
                  tale principium productivum taliter se determinat quod potest se non determinare,
                  aut hoc provenit ab extrinseco aut ab intrinseco. Si primo modo, constat quod hoc
                  esset per violentiam, et per consequens tale activum erat naturale. Si ab
                  intrinseco, sequitur quod erat liberum. Et per consequens sequitur manifeste quod
                  ratio communis productivi principii per naturale et liberum dividitur
                  adaequate.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e878"> [4] Praeterea, ista videtur intentio 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e880" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e797 #pcsc-l1q2-Qd1e899">Philosophi, 
                    secundo <title>Physicorum</title>
                  </ref>,
                  ubi dividit causam activam in naturam et propositum, ubi sic dicit:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e887">Eorum, inquit, quae fiunt propter hoc, id est
                    propter finem, cuiusmodi sunt omnia quae fiunt a per se causa, alia quidem
                    secundum propositum, alia vero non</quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Physica</title> II, c. 6: 197b18-20.</bibl>
                  </cit>. 
                  Et subdit parum post:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e899">Sunt autem propter hoc quaecumque ab intellectu
                    aguntur, quaecumque a natura</quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Physica</title> II, c. 6: 198a2-3.</bibl>
                  </cit>
                   . Et consequenter ad istas duas causas per se reducit duas causas per accidens,
                  casum videlicet et fortunam. Ex qua [32rb] manifeste apparet propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e910"> [5] Praeterea, <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e912" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e920">nono
                  <title>Metaphysicae</title>, capitulo quarto</ref>, distinguens productivum
                  principium in potentias rationales et irrationales, dicit:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e920"><seg type="qs">Tales</seg>, scilicet
                    irrationales, <seg type="qs">potentias necessarium est quando ut possint activum
                    et passivum appropinquant, hoc quidem facere, illud vero pati, illas vero,
                    scilicet rationales, non necesse</seg>, supple <mentioned>hoc</mentioned>, <seg
                    type="qs">facere, illud vero pati</seg></quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica</title> IX, c. 5: 1048a6-8.</bibl>
                  </cit>. 
                  Unde et apud <name>Aristotelem</name> haec distinctio tripliciter nominatur.
                  Quandoque secundum propositum et non secundum propositum; quandoque secundum
                  intellectum et secundum naturam - et istae duae acceptiones habentur ab eodem,
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e943">secundo <title>Physicorum</title></ref>, 
                  ut dictum
                  est in prima auctoritate; quandoque secundum rationales potentias et irrationales,
                  ut 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e948">nono <title>Metaphysicae</title></ref>. Ex
                  quibus manifeste apparet conclusio.
                </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e954"> [6] Secunda conclusio haec est: modus agendi
                  productivi principii per quaternarium numerum suscipit sectionem. Haec conclusio
                  sic probatur: omne principium productivum habet suum modum agendi; sed per primam
                  conclusionem duplex est in genere productivum principium; ergo et duplex modus
                  agendi ei correspondet. Sed cum unum sit naturale et aliud liberum, sequitur quod
                  libere et naturaliter sunt modi talia principia consequentes. Sed hos duos modos
                  de necessitate consequuntur alii duo modi, videlicet necessario et contingenter,
                  ergo sequitur quod modus agendi sumptus communiter per quaternarium est divisus.
                  Consequentia ista patet. Declaro assumptum, quia sive agens agat libere sive
                  naturaliter, aut sic agit quod non potest non agere aut sic agit quod potest non
                  agere. Hoc patet per viam contradictionis. Si primo modo, sequitur quod
                  necessario. Si secundo modo, sequitur quod contingenter. Et per consequens
                  conclusio vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e958"> [7] Praeterea, quodlibet superius ad rem aliquam est
                  superius ad modum eiusdem rei; sed superius ad omne productivum principium est
                  contingens vel necessarium; ergo et similiter ad omnem modum talis principii. Sed
                  modus talis principii est naturalis vel liber; ergo similiter necessarius vel
                  contingens. Consequentia patet et minor. Maior declaratur, quia quicquid est prius
                  priore est prius posteriore; sed res prius est aliquo modo prioritatis suo modo;
                  ergo quodlibet quod est prius ipsa re est prius modo rei. Sed quodlibet superius
                  dicitur prius respectu sui inferioris; ergo propositum. Nec est aequivocatio de
                  priori, quia sumitur prout dicitur in
                  <cb ed="#F" n="b"/> 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e960" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e966">
                    <title>Post praedicamentis</title>
                  </ref>:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e966"><mentioned>Prius</mentioned> est a quo non
                    convertitur subsistendi consequentia</quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Categoriae</title>, c. 12: 14a35-36.</bibl>
                  </cit>. Nunc autem in modo rei formaliter includitur ipsa res et non e contra. Quare
                  propositum. Et per consequens sequitur quod sunt quatuor modi, duo immediati et
                  proprii et duo communes.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e979"> [8] Tertia conclusio est haec: quilibet modorum
                  huiusmodi est aliis duobus compossibilis, et tertio formaliter est repugnans.
                  Verbi gratia quid volo dicere: capio illos quatuor modos naturaliter, libere,
                  necessario, et contingenter. [32va] Li <mentioned>naturaliter</mentioned> stat cum
                  necessario et contingenter et repugnat li - libere - . Similiter, libere stat cum
                  necessario et contingenter et repugnat naturaliter. Similiter, necessario stat cum
                  libere et naturaliter et repugnat contingenter. Similiter, contingenter stat cum
                  naturaliter et libere et repugnat necessario. Et sic semper quilibet illorum
                  modorum stat cum duobus et repugnat tertio.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e985"> [9] Ista conclusio sic intellecta probatur primo sic:
                  Deus Pater naturaliter producit Verbum et taliter producit quod non potest non
                  producere, ergo necessario producit Verbum, et per consequens modus necessitatis
                  stat cum modo naturalitatis. Similiter, elementum ignis naturaliter assimilat sibi
                  aerem et taliter assimilat quod non potest non assimilare, positis omnibus
                  requisitis ex parte sui, hoc semoto praecise: quod prima causa non velit coagere;
                  ergo contingenter assimilat sibi tale passum secundum ordinem et connexionem ad
                  causam primam, et per consequens modus contingentiae non repugnat formaliter modo
                  naturalitatis. Ergo iste modus naturalitatis ratione sui formaliter est
                  compossibilis cuilibet istorum modorum. Sed quod repugnat tertio, videlicet modo
                  libertatis, patet, quia sicut res ad rem, ita modus rei ad modum rei; sed
                  principium naturale et principium liberum sunt primae differentiae dividentes
                  principium productivum, ut patet ex prima conclusione; ergo ad invicem repugnant;
                  ergo nihil formaliter quod continetur sub uno continetur sub alio, et per
                  consequens nec modi ipsorum coinciderent insimul quod agere naturaliter sit agere
                  libere. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e988"> [10] Praeterea, Deus Pater libere producit Spiritum
                  Sanctum, et taliter producit quod non potest non producere Spiritum Sanctum, ergo
                  necessario producit Spiritum Sanctum, et per consequens modus necessitatis non
                  repugnat modo libertatis. Similiter, Deus libere producit creaturam, et taliter
                  producit quod potest ipsam non producere, ergo contingenter producit creaturam, et
                  per consequens modus contingentiae non repugnat liberati. Et per consequens modus
                  libertatis ratione sui formaliter est compossibilis cuilibet illorum. Et tamen
                  repugnat modo naturalitatis, ut prius dictum est. Ergo conclusio vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e991"> [11] Praeterea, Deus Pater necessario producit
                  Spiritum Sanctum, quia sic producit quod non potest non producere ipsum, et tamen
                  libere producit eundem, et per consequens modus libertatis stat cum modo
                  necessitatis. Et idem Deus contingenter producit creaturam quia sic producit quod
                  potest ipsam non producere, et tamen libere eandem producit, et sic stat cum modo
                  contingentiae, et tamen non stat cum modo naturali. Et ita apparet possibilitas
                  combinationum istorum modorum ad invicem. Et similiter apparet de alio modo, nam
                  ignis naturaliter producit ignem, et similiter eundem [32vb] libere Deus producit,
                  sed tam ignis quam Deus contingenter producunt; ergo modus contingentiae stat cum
                  modis naturalitatis et libertatis, et tamen repugnat necessario. Ergo semper ita
                  est quod unus duobus compossibilis est et tertio repugnat. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e994"> [12] Quarta conclusio est haec: prima radix libertatis
                  prout respicit omne principium liberum in ratione contingentiae minime radicatur.
                  Haec conclusio sic probatur: cuilibet actui divinae voluntatis ad intra necessitas
                  simpliciter est annexa, ergo prima radix libertatis ut sic in ratione
                  contingentiae minime continetur. Consequentia ex hoc est evidens quia summa
                  libertas in divina voluntate maxime reperitur. Sed antecedens probatur
                  tripliciter, et primo sic: Deus necessario est beatus, ergo Deus necessario se
                  diligit. Et sequitur: Deus necessario se diligit, ergo Deus necessario vult se
                  ipsum esse, et per consequens Deus necessario libere vult se esse. Prima
                  consequentia patet per hoc quod beatitudo consistit formaliter in cognitione et
                  dilectione, et per consequens quod est beatum est diligens et cognoscens. Et
                  secunda patet, quoniam omnis actus voluntatis est volitio vel nolitio; sed
                  dilectio est actus voluntatis; ergo volitio vel nolitio. Sed non est nolitio, ergo
                  volitio. Et per consequens formaliter sequitur: diligit, ergo vult. Sed tertia
                  consequentia patet: omnis actus principii liberi liber est; sed voluntas est
                  formaliter
                  <pb ed="#F" n="39-r"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> principium liberum; ergo eius actus est liber. Ergo sequitur:
                  voluntas vult, ergo voluntas libere vult. Et e converso est bona consequentia:
                  voluntas libere vult, ergo voluntas vult. Et per consequens illae duae
                  propositiones sunt simpliciter convertibiles: - voluntas vult - et - voluntas
                  libere vult - . Ergo eodem addito antecedenti et consequenti, consequentia erit
                  bona, quod voluntas necessario vult, ergo voluntas necessario libere vult. Et
                  antecedens sequitur ex hoc quod Deus necessario est beatus, ergo et consequens. Et
                  ita apparet quod ratio primaria libertatis in ratione contingentiae minime
                  radicatur, quod erat probandum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e998"> [13] Praeterea, idem antecedens sic probatur: Spiritus
                  Sanctus libere producitur. Vel ergo ex vi suae productionis contingenter
                  producitur vel necessario. Sed non potest dici quod contingenter, quia tunc
                  Spiritus Sanctus posset non produci; sed non aliunde capit esse Spiritus Sanctus
                  nisi per productionem; ergo Spiritus Sanctus posset non esse, et per consequens
                  Deus posset non esse, quod est haereticum. Si ergo necessario producitur, et cum
                  hoc libere, cum igitur ratio contingentiae repugnet formaliter rationi
                  necessitatis, sequitur quod ratio libertatis in ratione contingentiae non
                  fundatur. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1001"> [14] Praeterea, voluntas infinita respectu obiecti
                  infiniti perfectissimo modo se habet; sed divina voluntas est huiusmodi; ergo se
                  habet perfectissimo modo. Maior ex hoc apparet quia aliter posset intelligi aliqua
                  voluntas quae se haberet perfectiori modo respectu sui [33ra] obiecti quam
                  voluntas infinita, et loquor de infinitate quae excludit omnem modum dependentiae,
                  quod non est imaginabile. Ergo illa maior vera. Et minor similiter est de se nota.
                  Sed tunc ultra, voluntas divina perfectissimo modo se habet respectu obiecti
                  volibilis infiniti; sed talis non potest poni nisi sit modus necessarius; ergo de
                  facto ita est, et per consequens prima radix libertatis in ratione contingentiae
                  minime continetur. Ista minor probatur, videlicet quod non possit poni nisi modus
                  necessarius, quia cum voluntas divina ex hoc sit perfecte beata quia habet suam
                  essentiam in ratione obiecti volibilis infiniti, si non esset modus necessarius,
                  sed contingens, posset non esse beata, quod est absurdum. Ergo propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1004"> [15] Quinta conclusio est haec: indeterminatio activi
                  principii vel repectu possibilis vel actualiter existentis non monstrat
                  generaliter radicem primariam libertatis. Istam conclusionem declaro propter
                  duplicem positionem circa istam materiam. Ad cuius evidentiam est notandum quod
                  duplex videtur indeterminatio, quaedam videlicet de possibili et quaedam de
                  inesse.<!--<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" class="style1">{5}</a>--> Prima est ad
                  posse agere et ad posse non agere, secunda vero est ad agere vel non agere. Et
                  secundum hoc fuerunt duae opiniones.
                  Prima<!--<a href="#_ftn6" name="_ftnref6" class="style1">{6}</a>--> dixit quod
                  libertas radicabatur in hoc quod est posse agere et posse non agere,
                  secunda<!--<a href="#_ftn7" name="_ftnref7" class="style1">{7}</a>--> vero dicebat
                  libertatem radicari in utroque. Nunc vero dico quod nullus istorum modorum indicat
                  radicem primariam libertatis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1013"> [16] Ista conclusio sic intellecta taliter
                  declaratur: cui aeternaliter competebat determinatio respectu alicuius, eidem
                  indeterminatio respectu eiusdem nullo modo conveniebat; sed divinae voluntati
                  aeternaliter competebat determinatio respectu sui; ergo numquam fuit ibi aliqua
                  indeterminatio. Et tamen libere se habebat respectu sui; ergo non oportet quod
                  ratio libertatis radicetur in ista indeterminatione.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1016"> [17] Confirmo clariori modo: divina voluntas
                  aeternaliter et determinate se ipsam voluit, nec umquam fuit ita quod posset se
                  non velle, ergo necessario determinabatur tam de possibili quam de inesse ad
                  volendum se ipsam, et tamen mere libere. Ergo non exigitur ratione salvandae
                  libertatis ponere indeterminationem de possibili vel de inesse, quia licet hoc sit
                  verum quod Deus potest numquam determinasse Antichristum fore, tamen hoc respectu
                  sui nullatenus est possibile, et tamen manet libertas. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1019"> [18] Praeterea, ut prius dicebatur, Spiritus Sanctus
                  libere producitur, quia per hoc distinguitur a productione Verbi, et tamen nulla
                  talis indeterminatio est respectu illius, quoniam impossibile est Spiritum Sanctum
                  posse non produci a Patre et Filio. Ergo nec valet dicere, sicut dicit
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1023"> <name>Landulphus</name> [33rb] in
                    <title>Scripto</title> suo primo, distinctione prima, quaestione tertia</ref>
                  <bibl>Landulphus Caraccioli, <title>Scriptum in primum librum
                    Sententiarum</title>, d. 1, q. 3, a. 1 (MS Wien, österreichische
                    Nationalbibliothek, Palat. lat. 1496, f. 20rb). </bibl>
                  </cit>
                   , videlicet quod necessitas istius determinationis non provenit ratione
                  libertatis formaliter, sed ratione naturae, et ideo ab extrinseco provenit
                  voluntati divinae quod non possit esse indifferens, videlicet quia est talis
                  natura. Sed nulla esset contradictio de ratione formali voluntatis quod Deus
                  posset se non amare et similiter Spiritum Sanctum non producere. Sed quare hoc non
                  provenit est ratio assignata.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1041"> [19] Sed absque dubio, licet ista responsio evacuet
                  difficultatem, tamen sua radix non videtur vera - immo innititur fundamento
                  periculoso. Arguo igitur contra ipsam sic:
                  <cb ed="#F" n="b"/> formalis contradictio est Deum esse et Deum non esse beatum.
                  Quod probo, quoniam ratio divinitatis includit formaliter omnem denominationem
                  perfectionis simpliciter. Cum igitur beatitudo sit denominatio perfectionis
                  simpliciter, ergo ipsa formaliter includitur in ratione divinitatis. Sed
                  contradictio est aliquid esse sine illo quod est de ratione sua formali, ut patet,
                  quia contradictio esset hominem esse et nullum animal esse pro eo quod animal
                  includitur in ratione formali hominis. Ergo contradictio est Deum esse et Deum non
                  esse beatum. Sed hoc sequitur ex positione, videlicet quod non est contradictio
                  Deum esse et Deum non esse beatum. Quod probo, nam ex hoc Deus est beatus quia
                  habet suam essentiam ut obiectum actualiter cognitum sub ratione infiniti
                  cognoscibilis, et similiter habet eandem ut obiectum actualiter dilectum sub
                  ratione infiniti diligibilis. Si ergo nulla esset contradictio ratione voluntatis
                  Deum se non amare, sequitur quod nulla esset contradictio Deum esse et non esse
                  beatum, quod est absolute impossibile formaliter, ut iam est probatum. Quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1044"> [20] Praeterea, quandocumque aliquid est de formali
                  ratione alicuius, cuicumque tale inest formaliter, et illud quod est de ratione
                  sua formali. Verbi gratia, quia substantia est de formali ratione animalis, ideo
                  si animal est de formali ratione alicuius, sequitur quod et substantia sit de
                  formali ratione eiusdem. Et quia animal est de formali ratione hominis, ideo
                  similiter et substantia. Ergo pariformiter, si indifferentia vel indeterminatio
                  sit de formali ratione libertatis et libertas sit de formali ratione divinitatis,
                  sequitur quod de facto indifferentia vel indeterminatio respectu cuiuscumque, ut
                  isti volunt, est de formali ratione divinitatis. Et per consequens tam intrinsece
                  et essentialiter se potest non determinare respectu sui quam respectu creaturae,
                  quod est absurdum. Et consequentia probatur: ex quo ista indifferentia non habetur
                  ex parte obiecti, sed ex formali ratione potentiae, sequitur quod aeque est
                  indifferens respectu cuiuscumque obiecti, quod non videtur verum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1047"> [21] Praeterea, data ista positione, sequitur quod
                  Spiritus Sanctus ex vi suae productionis non aliter producitur quam producitur
                  creatura. Consequens videtur falsum. Prima consequentia patet, nam Spiritus [33va]
                  Sanctus producitur formaliter ratione libertatis, ut ipse concedit. Si ergo radix
                  libertatis sumptae generaliter sit talis indifferentia quae postmodum tollitur per
                  accessoriam determinationem, sequitur quod taliter producitur et non aliter
                  creatura, ut apparet. Ergo propositum. Sed hoc consequens videtur multipliciter
                  falsum, primo quia tunc Spiritus Sancti productio esset formaliter contingens, et
                  cum hoc sit Deo intrinsecum, sequitur quod aliquid Deo intrinsecum esset
                  formaliter contingens. Similiter, tunc Trinitas non summe necessario esset, quia
                  illud est magis necessarium quod est tam realiter quam formaliter necessarium quam
                  illud quod praecise realiter. Si ergo Spiritus Sanctus sine contradictione posset
                  non produci a Patre ratione libertatis, sequitur quod suae productioni non
                  competit summa necessitas, quia non formaliter. Et per consequens, cum ad rationem
                  Trinitatis necessario requiratur Spiritus Sancti productio, sequitur quod quam
                  illa productio non est formaliter necessaria tam et Trinitas, et per consequens
                  non summe, quod non videtur verum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1050"> [22] Et certe mirum videtur de isto doctore - cuius
                  doctrina sententialiter et ex toto sub verbis clarioribus est doctrina
                  <name>Doctoris Subtilis</name> - quomodo a suo magistro deviavit, nam ipse
                  oppositum tenet et nititur declarare
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1057"> <title>Quolibet</title>, quaestione 16 </ref>
                  <bibl>Iohannes Duns Scotus, <title>Quaestiones quodlibetales </title>, q.
                    16</bibl>
                  </cit>
                   , et similiter
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1072"><title>Scripto primo super Sententias</title>,
                    distinctione 10, in responsione quaestionis</ref>
                  <bibl>Iohannes Duns Scotus, <title>Opera Omnia </title> XII, ed. L. Wadding, Lyon
                    1639, pp. 446-58); <title>Ordinatio in primum librum Sententiarum</title>, d.
                    10, q. unica (ed. C. Balic, <title>Opera Omnia </title> IV, Vatican City 1956,
                    pp. 339-79).</bibl>
                  </cit>
                   . Quare apparet cum reverentia quod adhuc stat conclusio et responsio nulla. </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1091"> [23] Sexta conclusio et finalis quantum ad hoc est
                  ista: posse complacenter et eligibiliter operari est condicio essentialiter
                  consequens et formaliter indicans liberatem. Ista conclusio sic probatur: in illo
                  stat ratio libertatis, quo posito, ponitur libertas, et quo remoto, removetur
                  libertas; sed posito in aliquo posse complacenter et eligibiliter operari, et
                  circumscripto quocumque alio, manet libertas; ergo conclusio vera. Consequentia et
                  maior patent. Declaro minorem: circumscripta contingentia vel indeterminatione in
                  quibus maxime assignatur libertas, non minus est libertas, ut patet in dilectione
                  Dei respectu sui et productione Spiritus Sancti, ut dictum est. Quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1094"> [24] Praeterea, nihil est de per se ratione alicuius
                  denominationis perfectionis simpliciter quod de se includit imperfectionem; sed
                  contingentia sive indeterminatio videtur imperfectionem includere, vel saltem non
                  dicit perfectionem; ergo sequitur quod non est de ratione alicuius denominationis
                  perfectionis simpliciter. Consequentia et maior patent, et minor similiter,
                  quoniam contingentia dicit mutabilitatem vel in recto vel in obliquo. Et tunc
                  ultra, cum igitur libertas sit denominatio perfectionis simpliciter,
                  <pb ed="#F" n="39-v"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> quia in quocumque esset melius est ipsum quam non ipsum,
                  sequitur quod nec contingentia nec indeterminatio sunt de ratione formali
                  liber[33vb]tatis. Et per consequens per sufficientem divisionem sequitur quod
                  consistit in posse complacenter et eligibiliter operari, quod erat probandum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1098"> [25] Radix positionis consistit in hoc: quia videmus
                  agentia aliqua agere a proposito, ut experimur in nobis, aliqua vero ex mera
                  necessitate naturae, ut videmus in descensu gravium et ascensu levium, ideo
                  necessario concludimus aliquid agere libere et aliquid naturaliter. Ulterius ex
                  lumine naturali concludimus aliqua agere contingenter et aliqua necessario. Sed ex
                  lumine naturali non elevamur ut videamus productiones ad intra, sed concedimus in
                  Deo per fidem duplicem fore productionem ad intra, videlicet naturae et
                  libertatis, ex qua consideratione videmus coincidentiam libertatis cum
                  necessitate. Idcirco imaginamur primam radicem libertatis prout se extendit ad
                  omne volens non esse ratione contingentiae nec indeterminationis, sed praecise ex
                  hoc quod est complacenter et eligibiliter operari.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1101"> [26] Unde error oppositum imaginantium oritur ex
                  isto: quia non distinguunt inter liberum et dominativum.
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1105" source="http://scta.info/resource/aristmet-1"
                    >Liberum enim dicitur quod est gratia sui</quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica </title> I, c. 2: 982b25.</bibl>
                  </cit>, 
                  ut dicit 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1115" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1105">Philosophus, primo
                  <title>Metaphysicae</title></ref>. Dominavitum vero in cuius potestate est
                  suspendere actum suum, quod Deo non competit respectu sui vel productionis
                  Spiritus Sancti. Ex actu igitur experimur potentiam iuxta doctrinam 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1120" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1127">Philosophi, secundo <title>De anima</title></ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1127" source="http://scta.info/resource/aristda-2">Potentiae 
                    distinguuntur per actus et actus per obiecta
                    </quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>De anima </title> II, c. 4</bibl>
                  <note>Cf. J. Hamesse, <title>Les auctoritates Aristotelis</title> (Louvain 1974),
                    p. 179, #56; cf. 415a-16-21.</note>
                  </cit>.
                </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1144"> [27] Nunc vero ex complacentia obiecti in nobis
                  experimur desiderium ex cuius adeptione habemus amorem, ex quo oritur dilectatio.
                  Ergo ex isto processu primus actus indicans libertatem videtur complacentia. Et
                  sic apparet quod posse complacenter et eligibiliter operari videtur prima radix
                  libertatis - et hoc theologice procedendo.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1147"> [28] Quid vero dicerent philosophi non curo ad
                  praesens, quia nolo vos ulterius aggravare, quia forsan declarabitur in lectione
                  sequenti.</p>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1153">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1155"> <supplied>PARS SECUNDA</supplied> </head>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1161">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1163" type="question-title"><supplied>Radix libertatis
                  in speciali respectu voluntatis creatae</supplied></head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1167"> [29] Consequenter est investigandum specialius de
                  radice libertatis volitivae creatae ut veritas clarius appareat de quaesito. Pro
                  cuius declaratione - supposito pro nunc quod quaelibet voluntas creata sit libera
                  libertate contradictionis, quia hoc probare difficile foret, cum multorum fuerit
                  opinio omnia evenire de necessitate - pono sex conclusiones.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1170"> [30] Quarum prima sit ista: nulla voluntas dependens
                  essentialiter est libertate contradictionis libera per aliquam habitudinem
                  consurgentem ex obiecto proprio ad se ipsam. Haec conclusio sic probatur: libertas
                  contradictionis est formaliter quaedam activitas, quia est posse agere et posse
                  non agere; sed quodlibet obiectum respectu suae potentiae se habet ad [34ra] talem
                  potentiam ut passivam, cum ipsam moveat; igitur et obiectum volitivae potentiae
                  respectu ipsius se habebit in habitudine ad talem potentiam ut passivam, et non ut
                  activam. Et per consequens ex huiusmodi habitudine nullo modo voluntas denominatur
                  libertas contradictionis. Consequentia et praemissae patent. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1173"> [31] Praeterea, libertas contradictionis est
                  formaliter quaedam indifferentia; sed habitudo obiecti voluntatis ad ipsam
                  voluntatem tollit indifferentiam; ergo ex habitudine talis obiecti ad ipsam
                  voluntatem non ponitur in voluntate contradictionis libertas. Consequentia et
                  maior apparent, sed minor declaratur: nam obiectum ipsius voluntatis est bonum sub
                  ratione boni; sed constat quod sic hoc obiectum respicit voluntatem quod
                  impossibile est ipsam ferri ad aliquid quod non participet rationem talis obiecti
                  vel apparenter vel existenter, aliter non esset obiectum proprium et adaequatum;
                  ergo ex ratione propria determinat voluntatem, et per consequens non confert
                  indifferentiam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1176"> [32] Si dicatur quod, licet non conferat
                  indifferentiam in communi, confert tamen in ratione particulari respectu istius
                  boni vel illius, contra: tunc ratio particulariter in obiecto concepta esset
                  inducens talem indifferentiam in voluntate. Aut ergo est ratione alicuius rationis
                  includentis rationem bonitatis aut non. Si sic, redit prima ratio. Si non, ergo
                  sequitur quod talis ratio nullam habet habitudinem ad voluntatem in ratione
                  obiecti, cum non contineatur sub per se ratione illius obiecti. Et per consequens
                  nec tale obiectum ut particulariter vel generaliter movens est ratio inducendi
                  indifferentiam in voluntate.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1180"> [33] Praeterea, nihil denominatur contradictorie
                  liberum per actionem mere naturalem, aliter omnia agentia essent contradictorie
                  libera in agendo, quod videtur falsum; sed quaelibet obiectiva motio est mere
                  naturalis; ergo per nullam talem potest voluntas denominari contradictionis
                  libertas. Consequentia et maior patent, et minorem declaro: nam obiectiva motio
                  <cb ed="#F" n="b"/> sic se habet respectu suae potentiae quod non stat ipsam non
                  movere durante sua praesentia, ut apparet in actibus exterioribus et in omnibus
                  perceptivis potentiis; ergo propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1183"> [34] Nec valet si dicatur quod Deus obiective movet
                  et tamen mere voluntarie, quia hoc est falsum quod sic obiective moveret, quia
                  tunc dummodo esset praesens potentiae non posset se non occultare, quod videtur
                  falsum. Ergo sequitur quod ex tali habitudine minime conferatur contradictionis
                  libertas.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1186"> [35] Ex qua conclusione sequitur correlarie falsitas
                  opinionis dicentium quod, si obiectum voluntati ostenderetur sub ratione summi
                  boni, ita quod nulla ibi appareret ratio mali, quod voluntas figeretur in suo
                  obie[34rb]to. Sed quare non figitur est propter imperfectam participationem talis
                  obiecti. Et per consequens videntur innuere quod imperfecta bonitatis participatio
                  est voluntatem reddens indifferentem, quod iam apparuit falsum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1189"> [36] Secunda conclusio est haec: nulla ratio per
                  aliquam habitudinem consurgens ex actu proprio dependentis volitivae potentiae ad
                  se ipsam potest esse formalis ratio suae indifferentiae producendi. Haec conclusio
                  sic probatur: nullus effectus alicuius causae determinat suam causam in agendo;
                  sed quilibet actus proprius voluntatis dependentis est effectus eiusdem; ergo
                  nullus talis determinat voluntatem ad agendum. Consequentia patet et maior ex hoc,
                  quoniam nullum posterius est determinativum sui prioris sub tali ratione; sed
                  quilibet effectus respectu suae causae sic se habet; ergo propositum. Et
                  declaratur aliunde: quaero quando talis effectus naturaliter posterior sua causa
                  determinat suam causam, vel quando est, vel quando non est? Non quando non est,
                  quia sic nullo modo sibi correspondet ratio determinantis. Nec quando primo est,
                  quia ante fuit determinatio causae ad productionem huiusmodi. Ergo maior vera. Et
                  minor de se nota est. Quare propositum. Et tunc ultra, quod non potest esse ratio
                  formalis propter suam posterioritatem alicuius prioris, a fortiori nec alicuius
                  alterius praecedentis tale prius; sed indeterminatio causae ad agendum semper
                  praecedit suam determinationem ad agendum ubi causa non sit aeternaliter
                  determinata, de quo modo non loquor ad praesens; ergo quod non potest esse ratio
                  determinationis propter rationem expressam, a fortiori nec indeterminationis. Et
                  per consequens, cum nullus actus voluntatis sit ratio formalis determinationis
                  eiusdem, a fortiori nec suae indifferentiae. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1192"> [37] Praeterea, nulla ratio formaliter capiens esse
                  ab uno oppositorum est ratio formaliter dans esse alteri oppositorum, quia aliter
                  unum oppositorum esset per se causa alterius, quod videtur absurdum, quoniam
                  quicquid est causa causae est causa causati. Si ergo aliqua ratio formalis capit
                  esse ab uno contrariorum, et illa dat esse alteri, sequitur quod unum oppositorum
                  esset per se causa alterius, quod non est verum. Patet igitur illa maior. Sed
                  actus quilibet voluntatis capit esse per determinationem ipsius voluntatis, ut
                  apparet; ergo nullo modo potest esse causa indeterminationis seu indifferentiae
                  voluntatis. Et per consequens, cum habitudo quaelibet ipsius actus sequatur
                  naturaliter ipsum actum, sequitur quod ex nulla habitudine actus huiusmodi ad
                  ipsam voluntatem habetur in voluntate indifferentia producendi, quod erat
                  probandum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1195"> [38] Ex qua conclusione sequitur manifeste falsitas
                  opinionis dicentium libertatem radicari in voluntate ex actu suo, ut videtur
                  dicere 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1197" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1203"><name>Dominus Petrus Aureoli</name></ref>,
                  quod
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1203">libertas consurgit in [35va] potentia volitiva
                    ex actu complacentiae et delectationis</quote>
                  <bibl>Petrus Aureoli, <title>Scriptum</title> I, d. 1, q. 3, a. 3, prop. 1 (Peter
                    Aureoli, <title>Scriptum super primum Sententiarum</title>, ed. E.M. Buytaert,
                    vol. 1, St. Bonaventure NY 1952, p. 449, - 114, ll. 6-7).</bibl>
                  </cit>.
                </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1218"> [39] Tertia conclusio est haec: formalis libertatis
                  contradictionis condicio inest intrinsece cuilibet voluntati essentialiter
                  dependenti. Haec conclusio sic probatur: actus voluntatis denominatur liber
                  libertate contradictionis. Aut ergo hoc habet intrinsece aut extrinsece. Non
                  intrinsece, quia tunc iste actus esset formaliter libertas contradictionis.
                  Consequentia patet. Sed hoc consequens est falsum, quia tunc iste actus, si
                  separaretur, posset meritorie agere - immo et nunc sibi competeret - et per
                  consequens esset essentia vitalis, quod est absurdum. Si ergo extrinsece, aut ergo
                  ex habitudine ad suam potentiam, aut ex habitudine ad obiectum. Non ex habitudine
                  ad obiectum, quia cum tale mere naturaliter moveat, numquam per ipsum talis actus
                  formaliter denominabitur liber. Si ergo ex habitudine ad potentiam, sequitur quod
                  potentia essentialiter est contradictionis libertas. Et confirmatur ista
                  consequentia: si actui competit denominative libertas per habitudinum ad suam
                  potentiam, vel ergo potentiae competit ex se vel ex alio extrinseco. Nullum aliud
                  videtur, nisi diceretur voluntarie quod est unum ens mathematicum quo sibi
                  competit talis denominatio. Et sic de illo
                  <pb ed="#F" n="40-r"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> 
                  quaererem. Et sic vel esset processus in infinitum, vel
                  standum est ad aliquod mere voluntarie dictum, vel standum est quod potentiae tali
                  intrinsece competit libertas. Primum et secundum non sunt rationabiliter danda.
                  Ergo relinquitur tertium, et per consequens libertas contradictionis intrinsece
                  competit tali voluntati. Quare propositum.
                </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1221">[40] Praeterea, omnis denominatio abstractiva quae
                  alicui per accidens competit de necessitate reducitur ad aliquid cui essentialiter
                  competit. Addo autem - abstractiva denominatio - , quia forsan negaretur de
                  concretivis denominationibus, quoniam diceretur quod esse album alicui per
                  accidens competit et tamen nulli essentialiter, quia maxime videretur albedini
                  competere. Nunc autem falsum est quod albedo sit alba. Est igitur maior vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1224"> [41] Sed forsan adhuc diceretur quod istae sunt
                  abstractivae denominationes: relatio, quantitas, ubeitas, et sic de talibus, et
                  tamen de nullo essentialiter dicuntur, ad minus secundum
                  <cit>
                    <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1228">opinionem <name>Ockham</name></ref>
                    <bibl>E.g. Guillelmus de Ockham, <title>Scriptum in primum librum Sententiarum
                    (Ordinatio)</title>, d. 30, q. 1 (ed. G.I. Etzkorn et F.E. Kelly, <title>Opera
                    theologica</title> IV, St Bonaventure NY 1977, pp. 306-08).</bibl>
                  </cit>
                   et aliorum negantium relationem fore rem distinctam a suo fundamento. Ut igitur
                  cuilibet satisfiat, formo sic maiorem: quandocumque sunt aliquae denominationes
                  concretivae et abstractivae, et concretivae possunt de aliquo verificari pro quo
                  non abstractivae, et similiter abstractivae pro quo non concretivae,
                  denominationes abstractivae reducuntur ad aliqua quibus essentialiter competunt,
                  ut patet de omnibus talibus: album, albedo, et sic de aliis. Nunc vero istae
                  denominationes sic se habent: liberum libertate contradictionis et libertas talis.
                  Et concretum dicitur de homine, abstractum vero non. Ergo oportet reducere istam
                  denominationem - libertas [34vb] contradictionis - ad aliquid quod est in homine
                  per se, quia per nihil extra hominem dicitur homo liber, aliter per lapidem
                  diceretur liber. Et cum non possit reduci ad aliquam partem hominis nisi ad
                  rationalem, nec ad quamlibet partem rationalis nisi ad voluntatem, sequitur quod
                  tali conveniet essentialiter contradictionis libertas. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1244"> [42] Quarta conclusio est haec: quaelibet volitiva
                  essentialiter dependens per idem realiter est vera entitas et contradictionis
                  libertas. Haec conclusio sic probatur: quodlibet intrinsecum alteri vel est idem
                  cum eo realiter vel requisitum ad integritatem suae naturae ut pars essentialis
                  vel proprietas consequens partium requisitarum condicionem; sed libertas
                  contradictionis est cuilibet voluntati intrinseca, ut patuit per praecedentem
                  conclusionem; ergo libertas contradictionis vel est ipsa voluntas, vel eius pars,
                  vel proprietas consequens condicionem partis. Consequentia est nota, et maior et
                  minor ex hoc, quoniam non videtur aliter imaginabile quod aliquid sit alteri
                  intrinsecum nisi per modum superius nominatum, ut patet exemplificando, nam
                  extrinsecum est Deo beatitudo sive ratio intellectualis naturae, et quia ibi est
                  summa simplicitas, ideo Deus est intellectualis natura. Similiter, intrinsecum est
                  homini habere anima intellectivam, et quia non est anima intellectiva, ideo
                  dicimus quod requiritur ad esse hominis ut eius pars essentialis. Similiter,
                  secundum viam philosophorum, intrinsecum est igni habere formam a materia
                  distinctam; sed quia talem formam intrinsece consequitur caliditas, ideo, secundum
                  eos, intrinsecum est igni habere caliditatem. Patet igitur maior. Et tunc ultra,
                  libertas contradictionis non requiritur tamquam pars, quia sic voluntas esset vere
                  composita, quod non est verum . Nec similiter talis proprietas ut consequens
                  partem, ex quo nulla talis est. Ergo sequitur quod voluntas per idem realiter est
                  vera entitas et contradictionis libertas, quod erat probandum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1247"> [43] Praeterea, dato conclusionis contradictorio,
                  sequitur quod voluntas est aliquid praeter libertatem contradictionis. Consequens
                  est falsum, ergo et antecedens. Consequentia apparet, ex quo non per idem est
                  realiter entitas et contradictionis libertas. Sed falsitas consequentis probatur,
                  quia aut illud esset substantia aut accidens. Non est dicendum quod accidens, quia
                  sic voluntas praeter libertatem esset accidens, et per consequens in aliquo
                  subiecto. Quaero quod est illud? Si dicatur quod anima intellectiva, tunc Deus
                  posset destruere tale accidens conservando quodlibet aliud impertinens isti, et
                  per consequens staret quod anima intellectiva esset et libertas contradictionis
                  sine voluntate, quod non est imaginabile. Nec est dicendum quod substantia, quia
                  nulla alia videtur ibi nisi substantia animae intellectivae seu substantia
                  intellectualis naturae. Quare propositum. [35ra]</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1250"> [44] Ex qua conclusione sequitur quod impossibile est
                  libertatem contradictionis fore certum individuum de genere accidentis, contra
                  imaginationem multorum antiquorum doctorum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1254"> [45] Quinta conclusio haec est: per unicam rationem
                  formalem voluntatis dependentis activitas est elicitiva actus proprii et eiusdem
                  formaliter suspensiva. Haec conclusio sic probatur: quia si non per unicam, detur
                  quod per duas ad minus. Tunc sic: voluntas A sit prima ratio formalis
                  <cb ed="#F" n="b"/> B, scilicet activa, et sit alia C, scilicet suspensiva, et sit
                  actus proprius voluntatis D. Tunc arguo sic: voluntas per B rationem formalem est
                  productiva D actus et per eandem non est suspensiva, ergo B ratio formalis non est
                  respectu D libera libertate contradictionis. Probatur consequentia, quia ex quo
                  voluntas per B non potest nisi producere D, ergo voluntas per B non est libera
                  libertate contradictionis, aliter omnia agentia naturalia essent libera libertate
                  contradictionis. Similiter, voluntas per C non potest nisi suspendere D et nullo
                  modo producere, ergo nec per C est libera libertate contradictionis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1257"> [46] Si dicatur quod, licet per B non sit libera nec
                  per C, tamen per B et C simul, contra: per nihil formaliter est liberum aliquid
                  respectu alicuius per quod non est activum illius; sed voluntas per B et C simul
                  non est productiva actus D, sed tantum per B; ergo voluntas per B et C non est
                  formaliter libera respectu D. Confirmo, nam sicut per hoc quod Deus per hominem
                  producit hominem et per gladium destruit eundem, nullatenus concederemus Deum per
                  hominem et gladium producere hominem, quia alia causa nihil facit, immo potius
                  destruit, ita, si ponantur tales duae rationes causales quarum una sit suspensiva
                  et alia activa in voluntate respectu sui actus, sequitur quod per illas non
                  produceret actum suum, licet per alteram illarum. Et cum per talem, ut deductum
                  est, non sit libera libertate contradictionis, sequitur quod per unicam rationem
                  causalem seu formalem est actus proprii productiva et suspensiva eiusdem. Quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1260"> [47] Praeterea, si voluntati nullatenus
                  corresponderet C ratio suspensiva, sed praecise B ratio activa, voluntas esset
                  agens mere naturale respectu D; sed nunc de facto, dato conclusionis
                  contradictorio, voluntas non aliter est activa quam tunc foret; ergo si tunc foret
                  activum mere naturale, et nunc esset de facto, quod non videtur verum.
                  Consequentia et maior patent. Declaro minorem: quia nunc de facto voluntas non est
                  activa nisi per B rationem causalem activam, et tunc similiter, ergo
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1263"> [48] Et ex hoc notabiliter apparet differentia
                  agentis naturalis et agentis contradictorie liberi, quoniam nullum agens naturale
                  per aliquam unam rationem causalem producit per [35rb] quam postmodum destruit -
                  immo semper ex diversis rationibus provenit rei naturalis productio et eiusdem
                  corruptio, ut patet in productione ignis quae fit per calidum, et in eius
                  extinctione quae fit per frigidum, licet quandoque apparet oppositum. Per accidens
                  tamen est ut in generatione calidi per aquam suppositam calci quae tanta posset
                  esse quod excitaret et extingueret finaliter. Sed, ut dictum est, hoc est per
                  accidens, nec est per eandem rationem, cum illud proveniat per antiparistasim.
                  Agens vero contradictorie liberum, ut praedictum est, per eandem rationem est
                  activum et suspensivum eiusdem actus.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1266"> [49] Ex ista conclusione sequuntur duae propositiones
                  correlariae, quarum prima est: quaelibet voluntas essentialiter dependens tam
                  intense est activa sui actus liberi quam praecise est suspensiva eiusdem. Patet,
                  cum per idem formaliter sit activa et suspensiva. Secunda: quod quaelibet talis
                  voluntas quam praecise est activa sui actus tam praecise est resistiva ad non
                  agendum. Hoc patet, quia voluntas ex hoc est potens resistere ad [non] agendum
                  quia potest non elicere actum suum; sed ex hoc est potens suspendere actum suum
                  quia est potens non elicere actum suum; sed tam praecise est potens suspendere
                  quam potest agere. Ergo conclusio vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1269"> [50] Sexta conclusio et finalis est haec:
                  contradictionem formalem implicat voluntatem dependentem existere sine condicione
                  contradictoriae libertatis. Haec conclusio quasi sequitur correlarie ex
                  praemissis, quae tamen breviter sic monstratur: impossibile est aliquid esse sine
                  eo quod est sibi intrinsecum et realiter idem, aliter idem esset et non esset,
                  quae est contradictio; sed libertas contradictionis est intrinseca cuilibet
                  voluntati essentialiter dependenti, ut vult tertia conclusio, et similiter est
                  idem realiter cuilibet tali voluntati, ut dicit conclusio quarta; ergo
                  contradictionem includit voluntatem dependentem existere sine condicione
                  contradictoriae libertatis. Quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1273"> [51] Ex ista conclusione sequitur correlarie quod
                  libertas contradictionis a beatis in patria nullatenus est seclusa. Et posset ex
                  alio confirmari, quia cum
                  <pb ed="#F" n="40-v"/>
                   infinita beatitudine stat contradictionis libertas, ut patet, quia quamvis Deus
                  sit infinite beatus, tamen libere contradictorie producit creaturas. Ergo non
                  oportet propter statum beatificum a beatis libertatem contradictionis excludere
                  quovismodo. Qualiter autem confirmatio beatorum, cum eis sit ita essentialiter
                  annexa talis libertas, in sequenti consideratione dicetur.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1276"> [52] Radix positionis in hoc consistit: quia actus
                  nostri sunt nobis imputabiles ad laudem vel vituperium, ideo cogimur in nobis
                  asserere libertatem contradictionis, quia in his quae nobis insunt a natura, nec
                  laudamur nec vituperamus. Si ergo est in nobis, quaerimus in qua [35va] parte? Et
                  non in sensitiva. Concludimus quod in intellectiva. Et ibi, cum sit intellectus,
                  memoria, et voluntas, et videmus intellectum et memoriam agere per modum naturae,
                  concludimus ipsam libertatem contradictionis esse in voluntate. Et non per aliquid
                  sibi extrinsecum, quia sic voluntas proprie non mereretur, ideo dicimus ipsam esse
                  intrinsecam voluntati. Et non partialem entitatem eius vel etiam ipsius accidens,
                  ideo est proprie ipsa voluntas. Quia ergo ipsi voluntati mala vel bona actio
                  imputatur, oportet quod idem sit omnibus modis cui debeat competere laus et
                  vituperium, aliter unum esset semper laudandum et aliud vituperosum. Et ideo idem
                  est formale principium agendi et suspendendi. Et ita apparet quod libertas est
                  inseparabilis condicio voluntatis.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1279"> [53] Ex quibus apparet quod, quamvis libertas in
                  communi non sit nisi quaedam potentia ex qua originatur actus complacenter et
                  eligibiliter operari, tamen contrahendo terminum ad voluntatem essentialiter
                  dependentem, tunc est potentia cuius modus agendi intrinsecus est libere
                  contradictorie antecedere propriam actionem. Ex quo apparet quod, licet quaelibet
                  contradictionis libertas sit formaliter libertas, non tamen quaelibet libertas est
                  formaliter libertas contradictionis. Quapropter rationabiliter distinguitur
                  libertas in libertatem complacentiae et in libertatem indifferentiae. Quae tamen
                  distinctio non est per opposita, sed potius secundum superioris et inferioris
                  condicionem, nisi vellemus restringere istum terminum - libertas complacentiae -
                  ad id cui necessitas est annexa. Et tunc talis solum in Deo respectu suae
                  dilectionis et productione Spiritus Sancti tantummodo poneretur.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1283">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1285"> <supplied>Rationes Landulphi</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1291"> [54] Sed tamen aliqui, nullam distinctionem penitus
                  facientes, dicunt indifferenter omnem libertatem contradictionis non esse nisi
                  libertatem, et similiter omnem libertatem fore libertatem contradictionis et
                  indifferentiae, ut dicit
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1295"><name>Magister Landulphus</name>, <title>Scripto
                    primo super Sententias</title>, distinctione prima, quaestione tertia</ref>
                  <bibl>Landulphus Caraccioli, <title>Scriptum in primum librum
                    Sententiarum</title>, d. 1, q. 3, a. 1 (MS Wien, - sterreichische
                    Nationalbibliothek, Palat. lat. 1496, f. 19vb-20ra), contra Petrum
                    Aurioli.</bibl>
                  </cit>
                   . Sed quia hoc est contra dicta mea, ideo suas rationes adducam sententialiter et
                  brevius, et postmodum solvam. Sunt igitur quinque rationes propter quas tenet
                  conclusionem contradictoriam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1311"> [55] Quarum prima est haec: cuicumque competit ratio
                  quidditativa necessarii, ab eodem removetur ratio quidditativa liberi, si ergo
                  voluntati competit ratio quidditativa necessarii, sequitur quod ab eadem removetur
                  ratio quidditativa liberi, et per consequens voluntas non est formaliter libera,
                  quod est ab omnibus communiter non concessum. Consequentia patet et minor, per
                  adversarium. Sed maior probatur, quia quandocumque aliqua distinguuntur [35vb] ex
                  opposito, ratio unius nullo modo competit alteri; sed necessarium et liberum
                  distinguuntur ex opposito; ergo propositum. Maior huius probationis patet, et
                  minor ex hoc, quoniam necessarium et contingens ex opposito distinguuntur, ergo
                  necessarium et liberum similiter distinguuntur. Consequentia patet, quia liber
                  nihil aliud videtur quam contingens; ergo propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1314"> [56] Praeterea, si libertas stat cum necessitate,
                  sequitur quod modus quem habet divina essentia in essendo esset modus quem habet
                  divina voluntas in operando. Consequentia patet, sed consequens est falsum. Cuius
                  falsitas sic probatur: modus quem habet divina essentia in essendo sic ipsam
                  determinat ad esse quod impossibile est ipsam non determinare ad esse. Si ergo
                  talis esset modus divinae voluntatis in operando, sequitur quod sic ipsa est
                  determinata ad operandum quod impossibile est ipsam non determinari ad operandum.
                  Et per consequens non magis ageret libere quam unum agens naturale - immo mere
                  naturaliter ageret.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1317"> [57] Praeterea, <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1319">
                  aequipollentia sic se habent quod, posito uno, ponitur reliquum, et uno
                  interempto, interimitur reliquum; sed ista aequipollent, <mentioned>non possibile
                  aliter se habere</mentioned>, <mentioned>impossibile aliter se habere</mentioned>,
                  <mentioned>necesse sic se habere</mentioned>; si igitur voluntatem non est
                  possibile aliter se habere, sequitur quod necesse est sic se habere </quote>. Et
                  per consequens <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1331">tollitur de necessitate libere
                  <cb ed="#F" n="b"/> se habere</quote>, cum istorum duorum rationes ex opposito
                  distinguantur.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1336"> [58] Praeterea, <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1338">
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1342" target="http://scta.info/resource/aristmet-l9">
                    Philosophus, nono <title>Metaphysicae</title> </ref>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica</title> IX, c. 2: 1046b4-5.</bibl>
                  </cit>, dicit quod potentiae rationales ideo distinguuntur a naturalibus quia valent ad
                  opposita. Tunc sic: potentia determinata sic circa unum oppositorum quod non
                  potest in reliquum non est potentia rationalis et libera, sed potius naturalis;
                  sed voluntas, per adversarium, ita determinatur ad unum oppositorum quod nullo
                  modo ad alterum; ergo non est potentia rationalis</quote>, sed magis naturalis,
                  quod videtur valde absurdum. Quare suum propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1357"> [59] Praeterea, <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1359"
                  >quaecumque dividunt aliquod unum ut differentiae oppositae non constituunt
                  speciem specialissimam</quote>; sed necessarium et contingens dividunt unum ens;
                  ergo numquam constituunt unam speciem specialissimam seu unam rationem communem.
                  Et per consequens ratio libertatis numquam poterit ex ratione necessarii et
                  contingentis constitui. Et per consequens ex altera illarum. Et non ex necessaria,
                  aliter in nobis non salvaretur libertas. Ergo ex ratione contingentis, quod est
                  propositum.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1364">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1366"> <supplied>Ad rationes Landulphi</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1372"> [60: -55] Ad istas rationes respondeo. Et primo <ref
                  xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1374">ad primam</ref>: cum dicitur quod - cuicumque competit
                  ratio necessarii, ab eodem removetur ratio liberi, - hoc breviter nego. Et quando
                  dicitur, - quia ex opposito dividuntur, - nego. Et quando dicitur, - quia
                  contingens [36ra] et necessarium ex opposito dividuntur, ergo necessarium et
                  liberum, - concedo antecedens et nego consequentiam. Ad probationem, quando
                  dicitur quod - liberum nihil aliud videtur quam contingens, - hic dico, cum sua
                  reverentia, quod est petitio principii. Unde non videtur bene scientificum fundare
                  argumentum in eo quod debet probare.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1378"> [61: -56] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1380">Ad
                  secundam</ref>, cum dicitur, - si libertas stat cum necessitate, sequitur quod
                  modus quem habet divina essentia in essendo esset modus quem habet divina voluntas
                  in operando, - dico, ad materiam istius argumenti, quod ratio libertatis sumpta
                  communiter est ratio superior ad rationem contingentis et necessarii divisim, et
                  ideo stat cum contingenti et similiter cum necessario. Si ergo capit libertatem
                  divinam ad intra, dico quod modus necessitatis competit tam divinae essentiae quam
                  voluntati. Sed an idem modus formaliter eis competat, forsan diceretur quod ibi
                  esset quadruplex modus necessitatis, sicut respectu istius, - Divina essentia
                  vivit - , alius modus videtur quam respectu istius, - Divina essentia intelligit -
                  , et alius respectu huius, - Deus spirat Spiritum Sanctum - , et alius respectu
                  huius, - Essentia divina vult se ipsam - . Sed quicquid sit de hoc modicum curo.
                  Sufficit mihi quod quaelibet istarum est necessaria. Et tunc concedo quod
                  impossibile est talem voluntatem non operari, id est non velle, quia impossibile
                  est non velle se ipsam. Et cum infertur, - ergo est naturalis, - consequentia
                  nulla est.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1384"> [62: -57] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1386">Ad
                  tertium</ref>, cum dicitur de illis aequepollentiis, - - non possibile aliter se
                  habere - , - impossibile aliter se habere - , - necesse sic habere - , si ergo
                  impossibile est voluntatem aliter habere, - breviter concedo de voluntate divina
                  quod necesse est ipsam sic se diligere, et tamen nulla libertas tollitur. Tamen de
                  illis aequepollentis propter logicam antiquorum dico quod istae non sunt
                  aequipollentiae proprie, ita quod teneat in omni materia. Nam non sequitur, -
                  Impossibile est Deum aliter determinasse Antichristum fore quam determinavit ipsum
                  fore, ergo necesse est Deum sic determinasse Antichristum fore sicut determinavit
                  ipsum fore - . Constat quod antecedens est verum et consequens est falsum. Quod
                  patet, quia contingens est Deum sic determinasse Antichristum fore sicut
                  determinavit ipsum fore. Quod autem sit verum antecedens patet, quia da oppositum
                  antecedentis, haec est possibilis, - Deus aliter determinavit Antichristum fore
                  quam determinavit Antichristum fore - . Constat quod est falsum, et hoc est
                  ratione connotationis istius termini - aliter - . Non est cura de isto
                  amplius.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1390"> [63: -58] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1392">Ad
                  quartum</ref>, de auctoritate Philosophi, <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1395">nono
                  <title>Metaphysicae</title></ref>, dico quod Aristoteles libertatem
                  contradictionis numquam posuit nisi in potentiis organicis, et ideo illas
                  distinguit ab aliis. Nec umquam in Deo vel intelligentiis. [36rb]. De hoc dic ut
                  nosci.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1402"> [64: -59] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1404">Ad
                  quintum</ref>, concedo totum. Nec est contra positionem, quia non dicitur quod
                  illae duae rationes constituant eo modo quo differentia et genus dicuntur
                  constituere speciem, sed praecise ratio libertatis in communi dividitur in
                  necessariam et contingentem, sicut ratio entis, quia conceptus qui de Deo et
                  creaturis dicuntur sunt communiter transcendentes. Sic igitur apparet quod
                  rationes habent modicum colorem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1408"> [65] Sed quaeritur cur tam varie quod ex quo ratio
                  libertatis dicitur de Deo et de creatura quod in creatura remanet adaequate cum
                  indifferentia et in Deo non.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1411"> [66] Ad istud <supplied>dico</supplied> quod hoc
                  provenit quia voluntas divina est independenter et necessario infinita rectitudo,
                  et ideo necessario fertur ad summum bonum, cum sit ipsam impossibile
                  <pb ed="#F" n="41-r"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> obliquari respectu sui. Et ideo necessario figitur in obiecto
                  beatifico. Sed non sic est de aliis voluntatibus quae non sibi ipsis regulae
                  primae ad quas de necessitate aspiciant. Sic igitur apparet diversitas, et sic sit
                  finis de ista consideratione.</p>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1419">
              <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1421">PARS TERTIA</head>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1424">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1426" type="question-title"> <supplied>De
                  necessitabilitate voluntatis creatae respectu fruitionis elicitae</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1432">[67] Consequenter, tertio videndum est si creata
                  voluntas respectu fruitionis elicitae sit necessitabilis obiective.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1435">[68] Pro cuius declaratione sex pono conclusiones,
                  quarum prima sit ista: non semper obiectum voluntati creatae sub ratione
                  delectabilis vel tristabilis demonstratum necessitat ipsam ad producendum actum
                  aliquem positivum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1438">[69] Istam conclusionem directe pono contra
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1442">imaginationem Magistri Iohannis de Ripa.
                    Imaginatur</ref>
                  <bibl>REF.</bibl>
                  </cit>
                   namque ipse quod, si aliquod obiectum voluntati per intellectum ostendatur sub
                  quacumque ratione mundi, statim ipsa voluntas respectu illius habet nolle vel
                  velle de necessitate, ita quod non stat ipsam neutram permanere per purum non
                  velle. Imaginor ergo oppositum, quod stat ipsam sic neutram permanere stante
                  motione obiecti absque hoc quod habeat velle vel nolle.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1450">[70] Haec conclusio sic intellecta taliter probatur:
                  semper determinatio voluntatis ad agendum non dependet ab actuali motione obiecti,
                  ergo stat voluntatem non agere et obiectum actualiter movere. Consequentia est
                  nota. Et antecedens probatur, quia si talis determinatio dependet ab obiecto, cum
                  obiectum naturaliter moveat, sequitur quod talis determinatio naturaliter causatur
                  ab obiecto in voluntate, et per consequens obiectum necessario determinat
                  voluntatem. Consequens videtur falsum, quia tunc voluntas non esset libera
                  respectu suae determinationis, et per consequens ita naturaliter ageret sicut
                  aliquod agens naturale. Confirmo, nam ex hoc quod passum alicui debite applicatum
                  necessitat illud ad agendum, tale dicitur naturale, ut patet de igne et aliis
                  naturaliter agentibus. Si ergo ex [36va] applicatione obiecti ad volitivam
                  potentiam sequitur eiusdem determinatio ad agendum de necessitate, ut iste doctor
                  dicit, non videtur ratio quare magis voluntas non agat mere naturaliter quam illud
                  agens naturale, nisi vellet dicere quod quia unum agit complacenter et aliud non,
                  sed hoc nihil est ad suum propositum, cum ipsemet ponat voluntatem esse
                  indifferentem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1454">[71] Praeterea, ostendatur aliquid voluntati sub
                  praecisa ratione boni et sub nulla ratione mali. Tunc arguo sic: respectu istius
                  voluntas de necessitate habet nolle vel velle; sed nullo modo potest habere nolle,
                  ex quo nullam habet rationem mali, ad minus apparenter; ergo de necessitate habet
                  velle. Consequens est falsum, quia tunc quodlibet obiectum quantecumque parvum in
                  bonitate, dummodo voluntati ostendatur sub praecisa ratione, boni necessitaret
                  voluntatem. Et consequentia patet ex quo quodlibet obiectum - ut ipse vult -
                  voluntati sub quacumque ratione ostensum necessario movet ipsam ad velle vel ad
                  nolle, et in tali casu voluntas non potest moveri nollendo, ergo volendo.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1457">[72] Praeterea, si haec voluntas de necessitate habet
                  velle vel nolle respectu obiecti ostensi sub ratione delectabilis vel tristabilis,
                  aut hoc provenit ex parte obiecti ipsam sic necessitantis, aut ex parte voluntatis
                  necessario tendentis in illud obiectum. Non primo modo, quia tunc non plus esset
                  libera talis voluntas quam potentia sensitiva, quae a suo obiecto necessitatur, ut
                  apparet in brutis. Si vero esset ex parte ipsius voluntatis, adhuc esset potentia
                  mere naturalis. Probo istud, quia sicut amoto omni impedimento ad descensum
                  gravis, grave movetur deorsum, et ex hoc ipsum dicimus naturaliter moveri deorsum,
                  ita si voluntas sequitur ex parte sua de necessitate obiectum suum semoto omni
                  impedimento, videlicet, apparentia malitiae, sequitur quod quam primum est
                  potentia naturalis tam et secundum. Ubi est ergo ista indifferentia
                  voluntatis?</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1460">[73] Praeterea, data ista positione, sequitur quod
                  quilibet peccans necessario peccat et per consequens non peccat, quia necessario
                  peccat in eo quod vitare non potest; sed hoc est falsum, ut apparet manifeste;
                  ergo positio ista et conclusio mea vera, per consequens. Probo consequentiam, nam
                  cuilibet voluntati peccanti offert intellectus tale obiectum circa quod peccat sub
                  ratione boni. Si ergo stante tali apparentia sic movente praecise non est in
                  potestate voluntatis quin feratur
                  <cb ed="#F" n="b"/> ad illud et velit illud, ut vult conclusio, ergo de
                  necessitate vult illud; sed ex hoc sequitur peccatum ipsius; ergo propositum. Et
                  per consequens non oportet quod semper obiectum moveat voluntatem ad dilectionem
                  vel odium, sed stat ipsam nullatenus moveri ab obiecto, quare [36vb]
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1463">[74] Secunda conclusio est haec: nullius obiecti sub
                  praecisa ratione boni finita perceptio potest volitivam creatam ad actum proprium
                  immutabiliter stabilire.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1466">[75] Ista conclusio sic probatur: si aliqua perceptio
                  finita respectu alicuius obiecti sub praecisa ratione boni ostensi stabiliret
                  voluntatem ad actum proprium, maxime videretur quod perceptio sui ipsius; sed ista
                  non facit; ergo propositum. Consequentia et maior patent. Sed probo minorem, nam
                  sequitur, <mentioned>haec voluntas non est, ergo haec voluntas non habet aliquod
                  bonum</mentioned>. Ista consequentia est bona et formalis. Et intellectus scit
                  istam consequentiam esse bonam et formalem, et sic potest voluntati offerre. Tunc
                  sic voluntas potest velle sicut significatur per antecedens et similiter velle
                  consequentiam esse bonam, ergo et velle potest sicut significatur per consequens,
                  et per consequens bonum respectu sui non reddit ipsam immutabiliter stabilem.
                  Consequentia patet. Probo antecedens, nam constat quod multi non sperantes aliam
                  vitam se ipsos interfecerunt et per consequens voluerunt non esse.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1472">[76] Si dicatur - sicut communiter dicitur - quod isti
                  se ipsos interfecerunt ex appetitu maioris boni vel ex fuga maioris mali, quia
                  extimaverunt maius malum fore vivere cum miseria quam simpliciter non esse, ut
                  dicitur de Catone et Lucretia, prout
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1476" target="http://scta.info/resource/adcd-l1">beatus
                    Augustinus I <title>De civitate Dei</title>, capitulis 19</ref>
                  <bibl>Augustinus, <title>De Civitate Dei</title> I, c. 19 (CCSL 47, 20-22; PL 41,
                    32-34).</bibl>
                  </cit>
                   et
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1491" target="http://scta.info/resource/adcd-l1"
                    >23</ref>
                  <bibl>Augustinus, <title>De Civitate Dei</title> I, c. 23 (CCSL 47, 24-25; PL 41,
                    36-37).</bibl>
                  </cit>
                   , recitat, contra: istud confirmat propositum, quia tunc sequitur quod bonum
                  proprium non reddit voluntatem immutabiliter stabilem respectu sui, quia sic
                  numquam se ipsos intermissent.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1503">[77] Praeterea, quodlibet existens in rerum natura
                  participat aliquid bonitatis; sed quodlibet tale potest voluntati intellectus
                  offerre sub praecisa ratione boni; ergo quodlibet tale potest necessitare
                  voluntatem. Consequentia patet per adversarium, utpote <name>Magistrum Iohannem de
                  Ripa</name>, qui dicit in
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1510">quarta conclusione tertii articuli quaestionis
                    tertiae primae distinctionis</ref>
                  <bibl>REF.</bibl>
                  </cit>
                   quod respectu cuiuslibet obiecti sub pura ratione boni ostensi voluntas
                  necessario habet velle. Et antecedens pro prima parte est verum. Sed pro secunda
                  probatur, nam quandocumque aliquod obiectum habet diversas rationes motivas,
                  potest Deus concurrere cum tali obiecto ad movendum sub una ratione et non sub
                  alia cum libere concurrat cum tali obiecto ad quamlibet illarum rationum. Et per
                  consequens staret quodlibet tale obiectum movere praecise sub pura ratione boni,
                  et per consequens necessitaretur talis voluntas, quod est falsum. Ergo relinquitur
                  quod perceptio talis boni sub ratione finita nullatenus necessitat voluntatem vel
                  facit immutabiliter stabilem respectu talis obiecti, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1518">[78] [37ra] Tertia conclusio est haec: respectu
                  beatitudinis universaliter cognitae nulla creatae voluntatis affectus ipsam
                  necessitat subiective.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1521">[79] Ista conclusio ponitur contra imaginationem
                  quorumdam doctorum qui dicunt voluntatem habere ex inclinatione propria
                  affectionem ad bonum universaliter cognitum. Arguo sic: signo per imaginationem
                  huiusmodi affectionem sive actum volendi respectu beatitudinis universaliter
                  cognitae, et sit <c>a</c>. Et quaero, aut naturaliter inclinatur ad <c>a</c> aut
                  mere indifferenter? Non primo modo, quia tunc voluntas non esset potentia
                  essentialiter indifferens respectu sui actus; sed hoc est falsum et contra
                  conclusionem tertiam praecedentis considerationis. Si detur secundum, habetur
                  propositum quod talis actus nullatenus voluntatem necessitat subiective. Et
                  confirmo aliunde: si aliqua portio corporis caelestis caperetur, per
                  imaginationem, et poneretur in aere, non esset sibi magis naturale sursum quam
                  deorsum moveri, et per consequens contradictio esset quod
                  ipsa<!--<a href="#_ftn5" name="_ftnref5" class="style1">{5}</a>--> violentaretur
                  sursum moveri, quia tunc deorsum moveri esset sibi naturale, quod est contra
                  praesuppositum, cum ipsum sit corpus neutrum ad sursum vel deorsum moveri. Ergo
                  similiter si voluntas, ut in alia consideratione dictum est, per unicam rationem
                  formalem est productiva actus proprii et eiusdem suspensiva, sequitur quod est
                  indifferens ad quemlibet talem actum, et per consequens ad nullum talem inclinatur
                  naturaliter. Immo sequitur quod si ad <c>a</c> actum naturaliter inclinatur, quod
                  si actus oppositus esset in voluntate per ipsum voluntas violentaretur, quod non
                  est verum, cum ipsa per actum
                  <pb ed="#F" n="41-v"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> proprium non possit se ipsam violentare; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1535">[80] Praeterea, impossibile est in aliqua consequentia
                  bona et formali antecedens esse necessarium et consequens contingens, quia sic ex
                  possibili sequeretur impossibile; sed ista consequentia est bona:
                  <mentioned>volitio finis respectu boni universaliter cogniti est, ergo
                  consideratio eiusdem est</mentioned>; ergo si necessario primum inest naturaliter
                  intellectuali, et secundum. Sed primum inest necessario per positionem, ergo et
                  secundum. Sed hoc est falsum, quia consideratio finis non semper est, cum
                  frequenter voluntas avertit intellectum a tali consideratione. Ergo non videtur
                  verum quod talis affectio sit in voluntate necessario et quasi ipsam necessitans
                  subiective.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1541">[81] Praeterea, quaelibet potentia cui ex condicione
                  intrinseca non competit nisi unus modus agendi, de necessitate excludit plures
                  modos agendi; sed voluntas est talis potentia quod sibi ex condicione intrinseca
                  non competit nisi unus modus agendi (et loquor de voluntate creata, quia de
                  voluntate increata secus est, quoniam illi correspondent ex natura rei duo modi
                  agendi, videlicet necessario et contingenter, quia in productione Spiritus Sancti
                  Deus necessario modo se habet, hoc est necessario producit Spiritum Sanctum, ut
                  simus extra logicam [37rb] Brinkil, qui dicit quod Deus necessario modo producit
                  ad extra et tamen contingenter producit ad extra, et tamen in productione
                  creaturae sic se habet quod contingenter producit creaturam; ex quo apparet quod
                  voluntati divinae correspondent duo modi agendi, sed voluntati creatae non nisi
                  unus, idest mere contingenter et libere, ut apparuit ex toto processu praecedentis
                  considerationis); ergo nullo modo sibi correspondent plures modi agendi, et per
                  consequens non fertur naturaliter in beatitudinem universaliter apprehensam, quod
                  est propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1544">[82] Ex qua conclusione sequitur quarta conclusio
                  correlarie, videlicet quod nulla cognitio aenigmatica respectu beatitudinis in
                  particulari potest quovis modo tollere indifferentiam volitivae. Hoc patet ex quo
                  magis videtur voluntas inclinari ad beatitudinem in universali quam in
                  particulari; et illa - ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1548">iam est probatum</ref>
                  <bibl>REF.</bibl>
                  </cit>
                   - non tollit indifferentiam; a fortiori nec ista, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1557">[83] Quinta conclusio est haec: nulla obiecti
                  beatifici intuitiva perceptio potest necessario cogere volitivam suis naturalibus
                  derelictam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1560">[84] Haec conclusio sic probatur: quilibet modus
                  agendi productivi principii convenit sibi ex intrinseca condicione naturae et non
                  ex habitudine ad aliquid sibi extrinsecum; sed perceptio intuitiva obiecti
                  beatifici est extrinseca totaliter voluntati; ergo ex ipsa nullatenus provenit
                  modus agendi ipsi voluntati. Cum igitur ipsa voluntas creata - ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1564">dictum est</ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   - habeat modum libere et contingenter agendi, sequitur quod per applicationem
                  talis intuitivae notitiae nullatenus tollitur modus agendi voluntati intrinsecus,
                  et per consequens ita contingenter nunc se habet sicut ante, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1572">[85] Praeterea, obiectum tale aenigmatice perceptum
                  nullatenus necessitat voluntatem, ergo nec intuitive. Antecedens patet per tertiam
                  et quartam conclusiones. Et consequentia probatur, quoniam diversa approximatio
                  passi ad agens non causat necessitatem aliquam, sed tantummodo intensiorem
                  actionem, sicut patet de diversa approximatione calidi respectu calefactibilis,
                  quia non est maior necessitas nunc quam prius nisi sequela actionis intensioris;
                  sed clara perceptio sive praesentia obiecti clare visi et aenigmatica perceptio
                  eiusdem non videntur esse nisi diversae approximationes potentiae ad talem finem,
                  quia qui clarius percipit aliquod obiectum videtur illi obiecto proximior; ergo ex
                  ista visione non sequitur necessitas in voluntate, sed potius actus intensior
                  dilectionis, et tamen hoc provenit a voluntate, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1575">[86] Praeterea, si in tali visione intuitiva voluntas
                  necessario cogeretur, quaero quid movet ad talem necessitatem, vel Deus ipse vel
                  ipsa voluntas? Non ipse Deus, [37va] quia non potest ad extra nisi mere libere et
                  contingenter movere, et per consequens non necessario movet ipse. Non ipsa
                  voluntas, quia ipsa - ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1579">prius dictum est</ref>
                  <bibl>&gt;REF</bibl>
                  </cit>
                   - ex sui natura non aliter movetur quam ex sua condicione nata est moveri, et ut
                  sic libere et contingenter movetur, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1587">[87] Si dicatur quod Deus per liberum actum movet
                  voluntatem et non stat ipsum sic movere quin voluntas moveatur, et ideo per actum
                  contingenter productum necessitat
                  <cb ed="#F" n="b"/> voluntatem, hoc non valet, quia licet ibi sit necessitas
                  consequentiae, non tamen consequentis, quia ista responsio non plus dicit nisi
                  quod non staret Deum velle quod voluntas sic faciat et voluntas non faciat illud.
                  Sed istud tangit aliam difficultatem, de qua suo loco dicetur. Sed nunc loquimur
                  de actu causato vel de actu quo fertur voluntas in obiectum, utpote de tali
                  notitia vel amore, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1590">[88] Sexta conclusio et finalis est haec: voluntas
                  creata per donum perfectae caritatis in patria supernaturaliter elevata ab obiecto
                  beatifico nullatenus est necessitabilis obiective.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1594">[89] Haec conclusio sic probatur, quia si voluntas
                  esset nunc magis necessitata quam ante, aut hoc est propter obiectum, aut propter
                  potentiam, aut propter habitum potentiam informantem. Non primum, ut prius
                  apparuit. Nec secundum similiter. Si ergo dicatur propter tertium, contra: stat
                  eumdem habitum caritatis numero esse in potentia respectu clarae visionis et ante
                  claram visionem et post, ergo si nec ante nec post voluntas per talem habitum
                  necessitabatur, ergo nec pro tempore clarae visionis. Consequentia ista patet,
                  quia ex quo tota ratio ponitur ratio illius habitus, cum talis sit agens mere
                  naturale, et ante non inducebat necessitatem in voluntate, nec modo. Et
                  antecendens patet, quia Paulus in raptu habuit Dei claram visionem, ut vult
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1598">Beatus Augustinus XII <title>Super Genesim ad
                    litteram</title>, capitulo 54</ref>
                  <bibl>Augustinus, <title>De Genesi ad litteram</title> XII, cc. 26-28 (PL 34,
                    476-478).</bibl>
                  </cit>
                   , et tamen illum eundem habitum caritatis quem ante habebat, habuit et tunc et
                  postmodum; sed constat quod pro tempore viae ipsum talis habitus non necessitabat;
                  ergo nec pro tempore clarae visionis, et per consequens conclusio vera.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1612">[90] Praeterea, si voluntas in statu patriae ad actum
                  suum necessitatur et prius non necessitabatur, signo illud ratione cuius provenit
                  necessitas, et sit gratia exempli <c>a</c>. Tunc arguo sic: si <c>a</c> non
                  concurreret cum voluntate ad actum suum, voluntas non necessario produceret actum
                  suum; sed per concursum <c>a</c> non tollitur ratio causalis voluntatis respectu
                  actus proprii, sed constat quod huiusmodi ratio causalis est aequaliter
                  indifferens nunc sicut ante, cum semper essentialiter sit talis; ergo quam prius
                  producebat libere contradictorie actum suum sine concursu <c>a</c> tam et [37 vb]
                  nunc cum concursu ipsius <c>a</c>. Confirmo rationem sic: si Sortes ex sua actione
                  produceret lapidem sine concursu alicuius alterius causae, et postmodum aliqua
                  alia causa concurreret quae in nullo variaret productionem activam Sortis, tunc
                  stante concursu talis causae non minus Sortes produceret illum lapidem sicut prius
                  producebat. Ergo conformiter, si voluntas per rationem libere contradictorie
                  producit actum suum in statu viae, et per quodcumque obiectum in patria non
                  variatur modus agendi voluntatis, qui est sibi essentialis, sequitur quod quam
                  libere contradictorie producebat actum suum in via tam et in patria, et per
                  consequens propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1630">[91] Praeterea, si obiectum beatificum necessitaret
                  voluntatem in patria, aut hoc esset obiective voluntatem alliciendo aut in ipsa
                  aliquem actum vel habitum causando, stabiliendo ipsam ad actum proprium. Primum
                  non potest dari, quia divina essentia ad extra non potest sic obiective allicere,
                  quia tunc mere naturaliter ageret, cum semper obiectiva motio sit mere naturalis.
                  Si ergo secundum detur, aut talis actus vel habitus hoc faceret ex propria
                  naturali activitate aut inquantum instrumentum divinae misericordiae. Primum non
                  potest dari, quia cuiuslibet talis actus vel habitus activitatem excedit potentia
                  resistiva voluntatis. Quod patet, nam huiusmodi actus sunt formae accidentales et
                  voluntas - ut dictum est
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1634">in praecedenti consideratione</ref>
                  <bibl>Cf. n. 90 supra.</bibl>
                  </cit>
                   - per idem realiter est entitas et contradictionis libertas, et tante similiter
                  est activa quante est resistiva. Cum igitur sit magis activa quam huiusmodi formae
                  accidentales, sequitur quod magis est resistiva quam ipsae sint activae, et per
                  consequens ex propria naturali activitate numquam possent voluntatem necessitare.
                  Nec etiam secundum potest dari, quia aut huiusmodi actus vel habitus inquantum
                  instrumentum divinae misericordiae tollit rationem causalem libere contradictorie
                  agendi respectu actus proprii aut non. Si non, habetur propositum, quia aeque
                  produceret sicut primo. Si sic, contra: ergo aliquid intrinsecum voluntati
                  dirimitur per talem actum vel habitum, et per consequens
                  <pb ed="#F" n="42-r"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> non beatificatur voluntas quae meruit, cum aliquid sibi
                  intrinsecum sit destructum. Et prima consequentia patet per
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1643">tertiam conclusionem praecedentis
                    considerationis</ref>
                  <bibl> REF.</bibl>
                  </cit>
                   , quae dicebat quod libertas contradictionis est cuilibet voluntati dependenti
                  intrinseca, quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1651">[92] Praeterea, possibile est aliquem hic in via
                  habere habitum caritatis perfectiorem quam certus beatus in patria, ut tenetur
                  communiter a doctoribus de Beata Virgine, et tamen iste libere contradictorie
                  [38ra] se haberet ad actus suos, ergo non ex perfectione habitus caritatis
                  provenit necessitas in voluntate. Si ergo proveniret, hoc maxime videretur de
                  clara Dei visione, ex qua forsan diceretur: <mentioned>statim habetur necessitas
                  ad Deum necessario diligendum</mentioned>. Sed hoc non obviat, quia si clara Dei
                  visio faceret voluntatem necessario diligere Deum, sequitur quod clara Dei visio
                  faceret voluntatem non esse voluntatem. Consequens est falsum, ergo et antecedens.
                  Et consequentia apparet per 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1656" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1664">Beatum Augustinum III 
                    <title>De libero arbitrio</title>, capitulo 2
                  </ref>, 
                  ubi sic dicit:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1664">Si necesse est ut velit, non iam voluntate, sed
                      necessitate, illud me velle fatendum est, sicut non voluntate senescimus sed
                      necessitate, sed quod non voluntate velimus, quis vel delirus audeat
                      dicere?</quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De libero arbitrio</title> III, c. 7 (CCSL 29, 279; PL
                      32, 1274).</bibl>
                  </cit>
                  Et in 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Recoeco" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1676">eodem capitulo</ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1676">Nihil est tam in potestate voluntatis quam ipsa
                      voluntas, eo enim prorsus nec intervallo mox ut volumus praesto est</quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De libero arbitrio</title> III, c. 7 (CCSL 29, 279; PL
                      32, 1274).</bibl>
                  </cit>
                   - haec ille. Patet igitur illa consequentia, et per consequens per nullam
                  cognitionem necessitatur voluntas ad diligendum, quod erat propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1687">[93] Ex quibus omnibus conclusionibus simul sequitur
                  pars articuli negativa, videlicet quod voluntas creata respectu suae fruitionis
                  elicitae non est a suprema substantia necessitabilis obiective.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1691">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1693" type="question-title"><supplied>Imaginationes
                  Thomae, Petri Aureoli, et Iohannis de Ripa</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1698">[94] Ut autem videatur radix positionis, advertendum
                  est breviter quid imaginantur tres solemnes doctores quos fama non modicum
                  exaltavit, contra quos fundavi totam meam positionem, videlicet <name>Beatum
                  Thomam</name>, <name>Dominum Petrum Aureoli</name>, et <name>Magistrum Iohannem de
                  Ripa</name>.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1710">[95] Imaginatur primo
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1714"><name>Beatus Thomas</name> IaIIae, quaestione 10,
                    articulo primo et secundo</ref>
                  <bibl>Thomas de Aquino, <title>Summa theologiae</title>, IaIIae, q. 10, aa. 1-2
                    (Roma: Commissio Leonina; Paris: Librairie Philosophique J. Vrin, 1989-, Tomus
                    VI, pp. 83-87).</bibl>
                  </cit>
                   , quod voluntas quadrupliciter potest intelligi velle necessario bonum: aut in
                  universali, videlicet quod quilibet appetit bene esse et summe bene esse; aut in
                  particulari, et hoc dupliciter: aut cum clara visione talis boni particularis cui
                  per se competit ratio summi boni, aut praecise cum aenigmatica. Si cum clara
                  visione, aut talis potentia est elevata per caritatem aut non. Et secundum hoc
                  quasi colliguntur quatuor
                  documenta.<!--<a href="#_ftn14" name="_ftnref14" class="style1">{14}</a>-->
                  Primum, quod voluntas naturaliter et necessario appetit bene esse, et hoc est
                  bonum in universali, quia nullus potest per se appetere miseriam. Secundum est
                  quod respectu obiecti cui competit ratio summi boni aenigmatice cogniti non
                  necessario voluntas habet actum dilectionis. Tertium est quod si voluntas esset
                  sine caritate stante clara Dei visione, adhuc non necessario haberet voluntas
                  fruitionem, quia sine dono supernaturali non posset Deum super omnia diligere.
                  Quartum vero documentum est quod, stante clara Dei visione, voluntas per caritatem
                  eleva[38rb]ta necessario habet actum dilectionis circa Deum. Haec est sua
                  sententia in rei veritate multum realis, tamen oppositum huius in aliquibus
                  imaginor, videlicet quod nec in universali nec in particulari in via vel in patria
                  voluntas necessitatur, ut patet per tertiam, quintam, et sextam conclusiones.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1729">[96] Imaginatio <name>Domini Petri Aureoli</name> est
                  haec, prout potest colligi ex dictis suis in <title>Scripto ordinario</title>,
                  distinctione 1, quaestione 3, quod quaelibet potentia mundi est perfectissime
                  quietabilis in illo quod participat perfectissime rationem sui obiecti. Quia
                  igitur bonum est obiectum voluntatis, et istud non apprehendit talis potentia nisi
                  mediante intellectu, idcirco secundum variam ostensionem intellectus varie
                  voluntas movetur ad tale obiectum. Ubi autem intellectus clarissime ostenderet
                  voluntati tale obiectum in quo per se consistit tota perfectio bonitatis, de
                  necessitate talis voluntas in tali obiecto immutabiliter
                  figeretur.<!--<a href="#_ftn15" name="_ftnref15" class="style1">{15}</a>--> Sed
                  citra eius intuitivam notitiam numquam voluntas potest necessitari. Et sic apparet
                  quod iste modus coincidit cum primo. Convenio ergo cum eo in hoc quod citra
                  intuitivam notitiam non potest necessitari, sed cum hoc dico quod stante intuitiva
                  notitia
                  <cb ed="#F" n="b"/> nullatenus necessitatur
                  obiective,<!--<a href="#_ftn16" name="_ftnref16" class="style1">{16}</a>--> ut
                  satis apparuit
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1743">in mea sexta conclusione</ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   .</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1751">[97] Imaginatio vero <name>Magistri Iohannis de
                  Ripa</name> consistit in hoc, ut apparet I <title>Scripto super
                  Sententias</title>, distinctione 1, quaestione 3, articulo 3, quod voluntas circa
                  quodlibet bonum sibi propositum sub aliqua ratione sive tristabili sive
                  delectabili habet statim actuale velle vel nolle, et idcirco si aliquid ostenditur
                  voluntati per intellectum, aut ostenditur sibi sub ratione boni praecise, aut sub
                  ratione mali praecise, aut mixtim. Si primo modo ostendatur, respectu illius
                  numquam potest habere nolle, sed semper habet velle. Si secundo modo, videlicet
                  sub praecisa ratione mali, numquam respectu illius potest habere velle, sed semper
                  nolle, et hoc durante ostensione. Si vero ostenderetur tertio modo, tunc
                  indifferenter potest habere nolle vel velle prout sibi
                  placet.<!--<a href="#_ftn17" name="_ftnref17" class="style1">{17}</a>-->
                  Applicando igitur ad propositum, quia Deus in patria ostendet se clarissime
                  intellectui, et sic voluntas percipiet. Et quia sic semper intellectus
                  representabit, ideo de necessitate semper voluntas respectu Dei clare visi habebit
                  fruitivam
                  dilectionem.<!--<a href="#_ftn18" name="_ftnref18" class="style1">{18}</a>--> Et
                  in hoc forsan potissime doctor iste poneret beatorum confirmationem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1765">[98] Ex quibus apparet quod isti tres tam solemnes
                  doctores conveniunt in conclusione finali. Imaginor ergo quod non oportet quod
                  obiectum voluntati ostensum ipsam necessario moveat ad actum volendi vel nolendi,
                  sed stat ipsam neutram permanere, ut satis apparuit [38va] in prima et secunda
                  conclusionibus. Sic igitur apparet quid imaginor circa quaesitum. Sed quia isti
                  tres doctores pro suis positionibus recitant et faciunt fortissimas rationes et
                  multas, ideo ipsas - ut veritas conclusionum mearum magis appareat - intendo
                  adducere et solvere iuxta posse. Pro nunc vero, quia nimium essem prolixus de
                  ipsis, supersedeo usque
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1769">ad proximam lectionem</ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   , et gratias vobis magnas.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1777">[99] Nunc est insistendum contra conclusiones per
                  argumenta praedictorum doctorum. Primo igitur instabo per argumenta <name>Magistri
                  Iohannis de Ripa</name>, quia sunt contra primam et secundam conclusiones, et
                  solvam; secundo per argumenta Beati Thomae, quia tangunt tertiam conclusionem, et
                  similiter solvam; et tertio per argumenta Domini Petri Aureoli, quia sunt contra
                  quintam et sextam conclusiones, et similiter modulo meo solvam, et sic erit
                  finis.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1784">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1786"> <supplied>Argumenta Magistri Iohannis de Ripa
                  contra primam et secundam conclusiones</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1792">[100: -68, 74] Argumenta vero ipsorum intendo formare
                  breviori et efficaciori forma quam fiunt per ipsos, semper tamen radicibus ipsorum
                  propriis innitendo. Colliguntur autem ex dictis 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1794" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e1800 #pcsc-l1q2-Qd1e1803">
                    <name>Magistri Iohannis de Ripa</name> I <title>Super Sententias</title>, quaestione 3,
                  articulo 3, 1 distinctionis
                  </ref>, 
                  sex rationes contra primam et secundam meam
                  conclusiones. 
                  Quarum prima dicebat quod 
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1800">non
                  semper obiectum voluntati creatae sub ratione delectabilis vel tristabilis
                  demonstratum necessitat ipsam ad producendum actum aliquem positivum</quote>
                    <bibl>REF</bibl>
                  </cit>; 
                  et
                  secunda dicebat quod 
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1803">
                      nullius obiecti sub
                      praecisa ratione boni finita perceptio potest volitivam creatam ad actum proprium
                      immutabiliter stabilire
                    </quote>
                    <bibl>REF</bibl>
                  </cit>. 
                  Ex quibus apparet quod stat voluntatem respectu
                  talis obiecti neutram permanere.
                </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1807">[101] Prima igitur ratio est haec: sit <c>a</c>
                  aliquod obiectum voluntati ostensum sub ratione alicuius boni. <c>a</c> igitur
                  allicit voluntatem ad sui prosecutionem. Vel igitur voluntas agit conformiter
                  inclinationi ipsius <c>a</c> vel non. Si sic, voluntas habet velle respectu
                  <c>a</c>. Si non, voluntas igitur resistit ipsi <c>a</c>. Cum igitur ipsa voluntas
                  sit ex se indifferens ad resistendum vel non resistendum ipsi <c>a</c>, sequitur
                  quod si resistit, determinatur ad sic resistendum per aliquem actum liberum, puta
                  nolle respectu <c>a</c>, et per consequens necessario voluntas respectu <c>a</c>
                  habet nolle vel velle; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1835">[102] Praeterea, voluntas non potest primum actum suum
                  liberum simpliciter indeterminata producere, ergo ad hoc quod ipsa producat
                  necesse est ipsam determinari ad producendum. Consequentia ista satis nota
                  videtur, et antecedens ex hoc quoniam, si stante indeterminatione produceret, non
                  videtur maior ratio quare nunc producit quam ante, cum aeque indeterminata esset
                  nunc sicut ante. Ergo ad hoc quod producat oportet quod per aliquid determinetur.
                  Tunc quaero, aut per se ipsam solum secluso [38vb] quocumque alio, aut ad hoc
                  concurrit aliquid aliud, ut puta notitia obiecti, ad hoc quod se possit
                  determinare ad agendum? Primum non potest dari, quia sic voluntas posset exire in
                  actum volitionis secluso quocumque actu cognitionis, et per consequens non
                  sequeretur quod si Sortes vult <c>a</c>, quod cognoscit <c>a</c>, quod videtur
                  falsum et contra omnem doctrinam doctorum:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1845">Invisa, inquit <name>Augustinus</name>,
                      diligere possumus incognita nequaquam.</quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> X, cc. 1-2 (CCSL 50, 311-316; PL 42,
                      971-975).</bibl>
                  </cit>
                   Si ergo non possit se ipsam determinare ad agendum nisi concurrente notitia
                  alicuius obiecti sub ratione boni vel mali, sequitur quod quam non est in
                  potestate ipsius
                  <pb ed="#F" n="42-v"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> voluntatis velle <c>a</c> sine notitia ipsius <c>a</c>, tam
                  non est in eius potestate non velle <c>a</c> sine notitia ipsius <c>a</c>. Probo
                  istam consequentiam: ad hoc quod voluntas velit <c>a</c> requiritur quod obiectum
                  moveat voluntatem sub ratione boni, et similiter ad hoc quod non velit <c>a</c>
                  requiritur quod obiectum moveat sub ratione mali. Sed sic movere non est in
                  potestate voluntatis, cum sit ex parte obiecti naturaliter moventis, et sic movere
                  sub ratione mali non est movere ad purum non velle. Sed ad nolle quo refugit
                  voluntas ipsum malum sequitur quod voluntas non potest habere purum non velle
                  respectu obiecti actualiter sibi monstrati; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1878">[103] Praeterea, stante notitia obiecti delectabiliter
                  et intense moventis ad sui dilectionem, vel voluntas resistit tali motioni vel
                  non. Si non, ergo sequitur quod agit conformiter inclinationi ipsius obiecti.
                  Probo istam consequentiam, quia agens et passum debite approximata, et semoto omni
                  impedimento, inducunt effectum; sed obiectum naturaliter est agens et voluntas est
                  passum, et nullum est impedimentum ex parte voluntatis, cum ipsa non resistat;
                  ergo de necessitate causabitur in voluntate actus dilectionis, sicut apparet in
                  primis motibus qui causantur in voluntate, quibus si non resistit, durant et
                  afficiunt ipsam per magnum tempus. Si autem resistit, et non per purum non velle,
                  ergo per nolle, et per consequens de necessitate respectu obiecti actualiter
                  ostensi voluntatis de necessitate ipsa habet velle vel nolle, et per consequens
                  actum aliquem positivum. Quod autem hoc non possit per purum non velle probo, quia
                  per infinite remissam efficaciam nullus potest resistere; sed tale est purum non
                  velle; ergo propositum. Probatur minor, quoniam per quodlibet nolle voluntas est
                  magis efficax ad resistendum quam per purum non velle - patet, quia quodlibet
                  nolle includit non velle et superaddit latitudinem sui esse; sed in infinitum
                  remisse efficax potest esse voluntas per nolle, quia quocumque nolle dato stat
                  voluntatem remissius nolle habere; ergo iam [39ra] de facto in infinitum remisse
                  efficax est voluntas per purum non velle; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1882">[104] Praeterea, sit <c>a</c> certa illecebra
                  alliciens voluntatem. Tunc arguo sic: si voluntas per purum non-velle resistit
                  <c>a</c> illecebrae, sequitur quod voluntas per purum non velle moraliter bene
                  agit. Consequentia patet, quia malo resistere est actus imputabilis resistenti.
                  Aut ergo ad bonum aut ad malum. Non est dicendum ad malum, quia tunc resistere
                  temptationibus non esset bonum, sed malum. Si ergo ad bonum, sequitur quod
                  moraliter operatur et virtuose. Sed consequens est falsum. Cuius falsitas sic
                  probatur, quia acquisitio alicuius positivi non potest esse per purum negativum;
                  sed moraliter operari est acquisitio habitus moralis, qui est quid positivum; ergo
                  per purum negativum nullo modo potest habitus talis acquiri, et per consequens nec
                  purum non velle; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1891">[105] Praeterea, quilibet habitus moralis inclinat ad
                  similia opera vel actus ex quibus est aggravatus, ut patet per
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1895"><name>Philosophum</name> II
                    <title>Ethicorum</title></ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   ; Sed habitus huiusmodi quibus temptationibus resistimus non sunt ex puro
                  negativo aggravati, ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1908">dictum est in ratione praecedenti</ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   , aliter non-ens esset enti causa, et per consequens sunt ex certo positivo
                  aggravati; ergo habitus huiusmodi inclinant voluntatem ad aliquod positivum, et
                  per consequens non ad purum non velle, sed potius ad nolle vel ad velle; quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1916">[106] Praeterea, si per purum non velle voluntas esset
                  sufficiens ad resistendum, sequitur quod frustra ponuntur in voluntate habitus
                  morales, et per consequens frustra doctores tractant de iustitia, fortitudine,
                  temperantia, liberalitate, eutrapelia, et sic de aliis de quibus
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1920"><name>Philosophus</name> IV et V
                    <title>Ethicorum</title></ref>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> IV-V (1119b25-1138b10).</bibl>
                  </cit>
                   pertractat; sed hoc videtur falsum; ergo et antecedens. Et consequentia probatur,
                  quia ex quo per tale non velle sequitur plena victoria temptationis, et hoc habet
                  voluntas absque aliquo actu positivo praevio, sequitur quod omnia alia superaddita
                  voluntati sunt superflue assignata; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1935">[107] Et istae sunt rationes quae possunt elici ex
                  dictis suis, licet in rei veritate non ita eas efficaciter format, ut clare
                  poterit volenti ipsam inspicere apparere.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e1939">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e1941"> <supplied>Ad argumenta Iohannis de
                  Ripa</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1947">[108] Ad istas rationes respondeo. Et primo pro
                  aliquali dicendorum
                  <pb ed="#F" n="b"/>
                   declaratione est advertendum quod triplex actus iuxta imaginationem quam habeo
                  consurgit in voluntate. Primus est secundum allectivam representationem obiecti
                  quam voluntas approbat ex propria libertate, et iste communiter dicitur
                  <mentioned>volitio</mentioned> talis obiecti. Secundus actus est secundum
                  tristativam representationem obiecti quam voluntas reprobat ex propria libertate,
                  et iste communiter vocatur <mentioned>nolitio</mentioned> sive
                  <mentioned>odium</mentioned> obiecti. Qui actus, videlicet volitio et nolitio,
                  sunt mere positivi. Sed tertius actus est quasi medius inter istos, [39rb] quem ad
                  praesens voco <mentioned>experimentativum</mentioned> propriae libertatis, qui nec
                  est obiecti volitio nec eiusdem nolitio, ad quem actum non pervenit notitia
                  Magistri Iohannis, ut apparet. Verbi gratia, quid volo dicere: obiectum sub
                  ratione boni praesentatur voluntati, et praecise sub tali. Tunc voluntas, si vult,
                  sequitur motionem allectivam obiecti, non tamen necessario, ut vult Magister
                  Iohannes. Et tunc habet actum volitionis obiecti. Et per oppositum est de
                  nolitione. Et totum hoc videtur praesupponere notitiam obiecti. Sed tunc ulterius,
                  stante tali motione, voluntas ex sua libertate avertit se a tali obiecto, per quam
                  aversionem consequitur non velle obiecti, et ita habet actum qui nec est volitio
                  nec nolitio obiecti.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1962">[109] Et quia posset dici: <mentioned>tunc ista
                  aversio est actus positivus et praesupponit cognitionem. Et in proposito nulla
                  apparet alia notitia movens nisi notitia talis obiecti. Quomodo ergo habet istam
                  novam volitionem?</mentioned> - hic dico quod in rei veritate non video quod per
                  purum non-velle possit se avertere. Sed per actum positivum, qui taliter
                  originatur a voluntate, intellectus, in repraesentando voluntati aliquod obiectum,
                  ex actuali praesentia ipsius cum voluntate suscipit speciem voluntatis obiective
                  causatam in intellectu. Et tunc simul et semel movent voluntatem notitia sui et
                  notitia obiecti. Et tunc ex applicatione ad notitiam sui sequitur volitio
                  experimentativa propriae libertatis, mediante qua nec respicit obiectum nec ut
                  bonum nec ut malum - immo mediante illo actu nec vult obiectum esse nec vult ipsum
                  non esse, et per talem actum dicitur formaliter neutra. Ut apparet, verbi gratia,
                  in exemplo familiari: si non possem videre Sortem nisi in speculo, tunc ex actuali
                  praesentia mei cum speculo causatur species mei in speculo. Utrum autem sit ibi
                  subiective vel in aere non curo ad praesens. Et tunc ita bene me ibi percipio
                  sicut Sortem. Sic etiam in proposito, quando intellectus applicat se ad
                  repraesentandum aliquid voluntati, ex tali praesentia causatur species voluntatis
                  obiective in intellectu. Et ideo semper cum quacumque motione obiecti habet unde
                  possit experiri propriam libertatem. Quibus bene intellectis, facile possunt
                  praemissae rationes dissolvi.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1968">[110: -101] Ad primam igitur rationem, cum dicitur,
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1970">sit <c>a</c> aliquod obiectum sub praecisa
                  ratione boni alliciens voluntatem,</quote> admitto casum. Tunc quando arguitur,
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1976"><c>a</c> allicit voluntatem ad sui
                  prosecutionem; vel ergo voluntas agit conformiter inclinationi illius vel
                  non,</quote> dico quod stat quod sic et stat quod non, quia per libertatem
                  propriam potest se determinare ad quodcumque vult, et similiter stare neutra. Et
                  quando dicitur quod si non, ergo resistit inclinationi illius obiecti, concedatur
                  ad istum sensum, idest, non vult illud obiectum. Et ulterius, quando dicitur quod
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e1981">si resistit, determinatur per aliquem actum
                  liberum ad resistendum, [39va] puta nolle,</quote> nego illam consequentiam, nam
                  stat quod non velit illud obiectum per actum experimentativum propriae libertatis,
                  qui nec est volitio nec nolitio illius obiecti, sed potius non-volitio. Ex quo
                  apparet quod non oportet quod si non habet velle respectu <c>a</c>, quod statim
                  habet nolle respectu eiusdem, propter causam superius assignatam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e1988">[111: -102] Ad secundam rationem, cum quaeritur per
                  quid determinatur voluntas ad agendum, hic dico quod semper notitia alicuius
                  obiecti, sive sui sive alterius, requiritur ut ratio motiva ad hoc quod voluntas
                  se determinet, non tamen ut ratio activa, sed ipsa voluntas sic mota est activa
                  suae determinationis. Et tunc, quando dicitur quod <mentioned>obiectum, ex quo
                  movet sub praecisa ratione boni, unde habet quod non velit, vel si movet sub
                  praecisa ratione mali, unde habet quod non odiat, ex quo non est in potestate
                  voluntatis quin obiectum sic moveat, et ut sic se voluntas postmodum determinat?
                  Sequitur quod semper
                  <pb ed="#F" n="43-r"/>
                  <cb ed="#F" n="a"/> in tali casu habebit nolle vel velle</mentioned> - dico quod
                  habet non velle respectu illius obiecti, qui habet ortum ex actu experimentativo
                  propriae libertatis, ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e1995">iam dictum est in declaratione praemissa</ref>
                  <bibl>Cf. nn. 108-109 supra.</bibl>
                  </cit>
                   . </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2004">[112: -103] Ad tertiam rationem, quando dicitur quod,
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2006">stante notitia obiecti delectabiliter et
                  intense moventis ad sui dilectionem, vel voluntas resistit vel non,</quote> dico
                  breviter quod sic, idest, non vult, ut
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2011">prius dictum est</ref>
                  <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   . Et tunc ultra, hoc fieri non potest per purum non-velle, concedatur. Ergo fit
                  per actum aliquem positivum; et non per velle; ergo per nolle. Si intelligatur per
                  nolle et velle illius obiecti, nego istam consequentiam, quia dico quod nec
                  resistit per velle illius obiecti nec per nolle eiusdem, sed per actum
                  experimentativum propriae libertatis, ex quo sequitur non velle talis obiecti nec
                  nolle eiusdem, ut iam frequenter est dictum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2019">[113: -104] Ad quartam, cum ponitur casus de illecebra
                  voluntatem alliciente in nomine Domini, et cum dicitur <quote
                  xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2021">si voluntas per purum non-velle resistat,</quote> hic
                  dico quod non per purum non-velle, sed per actum experimentativum propriae
                  libertatis, per quem aliquis bene potest fieri moraliter bonus. Et de isto actu ex
                  quo sequitur negatio, prout dicitur 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2024" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2031"><title>Ecclesiastici</title> XXXI</ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2031" ana="#sir31_10">Potuit transgredi et non est
                      transgressus, facere mala et non fecit</quote>
                    <bibl>Sir 31:10.</bibl>
                  </cit>
                  etc.
                  Sic ergo apparet quod non per puram negationem efficitur moraliter bonus,
                  sed etiam per affirmationem praecedentem negationem utriusque actus respectu
                  illius obiecti, videlicet velle vel nolle.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2039">[114: -105-106] Ad quintam et ad sextam rationes patet
                  per idem, quia non dico quod per purum non-velle sed per actum saepius nominatum
                  hoc poterit provenire. Et ita apparet quod ex talibus actibus possunt similes
                  habitus generari. [39vb]</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2042">[115] Sic ergo apparet quod fundamentum omnium istarum
                  rationum est quod nullus erat actus medius inter velle Sortis et nolle Sortis. Et
                  ego pono non-velle, qui quamvis non sit positivus, tamen sequitur ex actu superius
                  nominato. Et sic permanent praefatae conclusiones in suo robore, videlicet quod
                  non semper obiectum voluntati creatae sub ratione delectabilis vel tristabilis
                  demonstratum necessitat ipsam ad producendum respectu illius actum aliquem
                  positivum, hoc est odium vel dilectionem. Et ideo nulla talis perceptio facit
                  voluntatem permanere stabilem respectu actus proprii eliciendi. Sic igitur apparet
                  quid est ad praedictas rationes dicendum.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e2047">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e2049"> <supplied>Argumenta Beati Thomae contra tertiam
                  conclusionem</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2055">[116: -78] Contra tertiam conclusionem, quae dicebat
                  quod <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2057">respectu beatitudinis universaliter
                  cognitae nulla creatae voluntatis affectio ipsam necessitat subiective,</quote>
                  arguo ex dictis Beati Thomae per septem media. Quorum primum est hoc: sicut se
                  habet principium in speculabilibus, ita finis in
                  agibilibus;<!--<a href="#_ftn27" name="_ftnref27" class="style1">{27}</a>--> sed
                  intellectus necessario adhaeret principiis in speculabilibus, quamvis contingenter
                  conclusionibus adhaereat; ergo similiter voluntas suo fini ultimo quod est bene
                  esse necessario adhaerebit, licet contingenter adhaereat his quae sunt ad finem.
                  Minor et consequentia patent. Et maior est
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2064">Philosophi II <title>Physicorum</title></ref>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Phys</title>. B9, 200 a 15-16</bibl>
                  <note><title>Les Auctoritates Aristotelis</title>, ed. Jacqueline Hamesse,
                    Louvain-Paris, 1974, 147).</note>
                  </cit>
                   ; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2082">[117] Praeterea, omnis motus reducitur ad aliquid
                  immobile; sed voluntas movetur ad diversa obiecta ad quae se habet mobiliter et
                  contingenter; ergo necesse est ut in aliquo obiecto immobiliter figatur. Nullum
                  aliud videtur nisi finis ultimus voluntatis, per quem est sibi bene et optime
                  esse; ergo propositum. Consequentia et minor patent. Et maior declaratur in
                  omnibus motibus, ut patet in motu animalium, quae non moventur nisi alicui
                  immobili innitatur. Et sic de aliis, ut experientia docet; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2085">[118] Praeterea, voluntas necessario vult illud cuius
                  participatione vult quidquid vult; sed participatione beatitudinis et finis ultimi
                  voluntas vult quidquid vult; ergo de necessitate beatitudinem vult. Consequentia
                  et minor patent. Et maior ex hoc quoniam si voluntas movetur in omne quod vult ex
                  desiderio finis, ergo nihil vult in quo non includatur desiderium finis, nec etiam
                  resilire ab aliquo nisi ex desiderio finis. Et per consequens sequitur quod de
                  necessitate vult finem in universali ostensum, ex quo ab eius desiderio nullatenus
                  potest resilire.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2088">[119] Praeterea, quodlibet quod naturaliter elicitur
                  non contingenter elicitur; sed desiderium finis ostensum universaliter naturaliter
                  a voluntate elicitur; ergo de facto non contingenter [40ra] elicitur. Consequentia
                  et maior sunt notae. Et minor apparet per 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2090" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2099"><name>Philosophum</name> I <title>Ethicorum</title></ref>:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2099" source="http://scta.info/resource/aristneth-l1">
                    Omnia bonum appetere videntur
                  </quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> I, c. 1, 1094a22-24</bibl>
                  <note><title>Les Auctoritates Aristotelis</title>, ed. Jacqueline Hamesse,
                    Louvain-Paris, 1974, 232).</note>
                  </cit>. 
                  Similiter 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2114" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2121">I <title>Metaphysicae</title></ref>:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2121" source="http://scta.info/resource/aristmet-l1">
                    Omnes homines naturaliter scire desiderant.
                  </quote>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Metaphysica</title> I, c. 1, 980a21</bibl>
                  <note><title>Les Auctoritates Aristotelis</title>, ed. Jacqueline Hamesse,
                    Louvain-Paris, 1974, 115).</note>
                  </cit>
                  Similiter per 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2136" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2146">
                    <name>Boethium</name> III <title>De consolatione Philosophiae</title>
                  </ref>, 
                  prosa 2:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2146">Est enim mentibus hominum veri boni naturaliter
                    inserta cupiditas</quote>
                  <bibl>Boethius, <title>De consolatione Philosophiae</title> III, c. 2, ed. C.
                    Moreschini (Munich-Leipzig 2000), 60.</bibl>
                  </cit>; 
                  quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2158">[120] Praeterea, sicut se habet malum apparenter
                  existenter malum respectu prosecutionis et desiderii, sic bonum
                  <cb ed="#F" n="b"/> 
                  apparenter existenter bonum respectu resilitionis et fugae;
                  sed malum apparenter existenter bonum non potest a voluntate desiderari vel
                  prosequi; ergo nec bonum apparenter existenter bonum potest a voluntate respui
                  quovis modo. Tale autem videtur beatitudo in universali; ergo propositum.
                  Consequentia et minor apparent. Et maior per locum a commutata proportione
                  redditur manifesta, nam sicut malum ad fugam, ita bonum ad prosecutionem; ergo
                  sicut malum ad prosecutionem, ita bonum ad fugam; quae erat maior probanda.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2161">[121] Praeterea, omnis affectio cuilibet voluntati
                  generaliter annexa est sibi naturalis; sed velle beatitudinem est affectio
                  cuilibet voluntati generaliter annexa; ergo est omni voluntati naturalis, et per
                  consequens non contradictorie libera. Consequentia patet. Et maior apparet in
                  <cit>
                    <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2165" target="http://scta.info/resource/aristneth-l5">
                      V <title>Ethicorum</title>
                    </ref>
                    <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> V, c. 1 (29b15-30a10).</bibl>
                  </cit>, 
                  ubi sententialiter dicitur quod generalia et communia videntur naturalia. Et
                  minor est 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2177" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2186">
                    <name>Beati Augustini</name> XIII <title>De Trinitate</title>
                  </ref>, 
                  capitulo 8, dicentis: 
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2186" source="http://scta.info/resource/adt-l13">
                      Beati omnes esse volunt
                    </quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> XIII, c. 8 (CCSL 50A 396-398; PL 42,
                      1022-1023).</bibl>
                  </cit>; 
                  et <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rianrfa" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2198">infra</ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2198" source="http://scta.info/resource/adt-l13">Illa
                      vera est et prospectata,
                      perfecta,<!--<a href="#_ftn34" name="_ftnref34" class="style1">{34}</a>--> et
                      examinata, et eliquata ac certa sententia beatos esse omnes homines
                      velle</quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> XIII, c. 8 (CCSL 50A 396-398; PL 42,
                      1022-1023).</bibl>
                  </cit>; 
                  et <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rarfarf" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2212">infra</ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2212" source="http://scta.info/resource/adt-l13">Haec
                      veritas clamat, et natura compellit cui summe bonus et immutabiliter beatus
                      creator hoc indidit</quote>
                    <bibl>Augustinus, <title>De Trinitate</title> XIII, c. 8 (CCSL 50A 396-398; PL 42,
                      1022-1023).</bibl>
                  </cit>.
                  Et 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2223" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2230">Philosophus IX <title>Ethicorum</title></ref>
                  dicit:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2230" source="http://scta.info/resource/aristneth-l9">Volumus quidem omnes bona, eligimus autem nequaquam.</quote>
                    <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> IX, c. 4 (66a20).</bibl>
                  </cit>
                  Ex quibus apparet quod omni voluntati est generaliter annexum desiderium
                  bonitatis; quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2241">[122] Praeterea, quod non potest odiri de necessitate
                  cadit sub actu complacentiae; sed bonum universaliter apprehensum nullo modo
                  potest odiri; ergo de necessitate cadit sub actu complacentiae. Maior patet, quia
                  quodlibet quod est, est bonum vel malum, et per consequens odibile vel diligibile;
                  ergo quod nullo modo odibile cadit necessario sub actu complacentiae. Et minor
                  apparet, quia nullus per se vult miseriam, et per consequens quilibet vult
                  beatitudinem; quare propositum.</p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e2245">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e2247"><supplied>Argumenta Domini Petri Aureoli contra
                  sextam conclusionem</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2252">[123: -88] Contra sextam conclusionem, quae dicit quod
                  voluntas beata nullatenus obiective necessitatur, arguo per septem media quae
                  possunt colligi ex dictis <name>Domini Petri Aureoli</name>. Quorum
                  primum<!--<a href="#_ftn36" name="_ftnref36" class="style1">{36}</a>--> est:
                  beatus in patria non potest non velle suam beatitudinem, et tamen vult [40rb]
                  ipsam, ergo necessario vult ipsam. Consequentia patet. Antecedens probatur, quia
                  aliter se posset facere non beatum. Et similiter potest argui de damnato. Ergo
                  apparet quod voluntas absolute necessitatur per confirmationem beatitudinis et
                  similiter necessitatur per obstinationem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2260">[124] Praeterea, omnis ratio motiva quae in aliquo
                  gradu inducit difficultatem resilendi in voluntate in gradu infinito existens
                  inducit impossibilitatem resilendi; sed certum est et experimur voluntatem nostram
                  difficultari, ut patet in obiecto delectabili et similiter tristabili, quae nos
                  difficultant;<!--<a href="#_ftn37" name="_ftnref37" class="style1">{37}</a>-->
                  quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2265">[125] Praeterea, sicut pondus ad gravia, ita amor ad
                  voluntatem, ut vult
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2269" target="http://scta.info/resource/aconf-13"
                    ><name>Beatus Augustinus</name></ref>
                  <bibl>Augustinus, <title>Confessiones</title> XIII, c. 10 (CCSL 27, 246-247; PL
                    32, 849).</bibl>
                  </cit>
                   ; sed si quis portaret unum lapidem et consequenter aliud poneretur, constat quod
                  totiens possent poni de super lapides quod impossibilitaretur ad sustinendum; ergo
                  similiter, si certa complacentia inclinat voluntatem, dupla plus inclinabit, et
                  per consequens tantum posset fieri multiplicatio complacentiarum quod simpliciter
                  voluntatem
                  necessitaret;<!--<a href="#_ftn39" name="_ftnref39" class="style1">{39}</a>-->
                  quare propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2283">[126] Praeterea, quodlibet quod natum est simpliciter
                  quiescere natum est immobilitari; sed voluntas nostra est apta nata quiescere in
                  solo Deo et in nullo citra; ergo ibi est nata immobilitari.
                  <!--<a href="#_ftn40" name="_ftnref40" class="style1">{40}</a>--> Consequentia
                  patet, et maior quasi est per se nota, et minor est
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2289" target="http://scta.info/resource/aconf-l1"
                    ><name>Augustini</name></ref>
                  <bibl>Augustinus, <title>Confessiones</title> I, c. 1 (CCSL 27, 1; PL 32,
                    660-661).</bibl>
                  </cit>
                   . </p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2302">[127] Praeterea, intensior est actus complacentiae in
                  Deo clare viso quocumque alio actu voluntatis; sed aliquis talis ipsam
                  immobilitat; ergo propositum. Consequentia et maior patent. Et minor apparet ex
                  duobus: primo ex tristitia, quam non possumus deponere; secundo ex delectatione
                  speculationis alicuius veritatis, quae in tantum delectat quod immobilitat
                  voluntatem. Ergo a fortiori in
                  patria.<!--<a href="#_ftn42" name="_ftnref42" class="style1">{42}</a>--></p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2306">[128] Praeterea, voluntas non potest a bono aliquo
                  resilire nisi ratione alicuius in quo magis complaceat; sed constat quod ex nulla
                  complacentia respectu Dei clare visi potest voluntas resilire a Deo ad aliud, quia
                  nullum aliud potest esse maius nec appetere maius bonum in quo magis complaceat;
                  ergo de necessitate figitur in tali obiecto. Et maior est de se
                  nota;<!--<a href="#_ftn43" name="_ftnref43" class="style1">{43}</a>--> quare
                  propositum.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2311">[129] Praeterea, aut istud privilegium datur voluntati
                  ut salvetur eius libertas, aut eius contingentia, quae videtur naturalis
                  proprietas, aut ut salvetur eius excellentiae dignitas, aut ut salvetur eius
                  defectus et peccabilitas. Propter primum non oportet, quia in Deo est summa
                  libertas et tamen necessitas; ergo ita potest esse hic. Propter secundum non
                  oportet etiam, quia nulla res habet ad quodlibet obiectum rationem contingentiae,
                  sed sufficit quod [40va] respectu alicuius sic et alicuius non. Nec propter
                  tertium, quia excellentior est ratio necessitatis quam contingentiae. Nec propter
                  quartum, quia peccabilitas a beatis excluditur. Ergo cum non videatur necessitas
                  quare debeat poni talis mobilitas voluntatis nisi propter aliquod istorum, et ista
                  non sunt necessaria, sequitur quod absolute possibile est
                  oppositum.<!--<a href="#_ftn44" name="_ftnref44" class="style1">{44}</a>--></p>
              </div>
              <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e2316">
                <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e2318"> <supplied>Ad argumenta Petri Aureoli</supplied> </head>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2324">[130: -123] Ad istas rationes respondeo. Et primo ad
                  primam dico, quia tangit de confirmatione beatorum, quod consistit in duobus: in
                  uno positivo et altero negativo. Positivum est quod respectu actus beatifici se
                  habet voluntas tantummodo receptive, ita quod non est in potestate eius actus
                  huiusmodi, sed a Deo immediate producitur. Negativum est quod Deus statuit non
                  concurrere cum voluntate ad aliquem actum suae formali beatitudini difformem. Et
                  ideo, cum non possit aliquem actum quaevis causa secunda producere sine concursu
                  primae, ideo numquam stante tali lege potest actum beatitudini suae formali
                  difformem producere. Et isto modo ratione primi est beata, et non est in sua
                  potestate, cum sit actus solius Dei ipsum in voluntate conservantis. Ratione
                  secundi non potest habere volubiles cogitationes circa actum beatificum, remanet
                  tamen libera quantum est ex parte sua, licet aliunde influentia subtrahatur. Sic
                  ergo apparet quid esset dicendum de huiusmodi confirmationis condicione.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2327">[131] Et cui non placet praemissa responsio, potest ad
                  rationem taliter respondere, quod quaelibet creatura beata potest non velle suam
                  beatitudinem, cum non necessario sed contingenter sit beata, licet impossibile sit
                  creaturam beatam non velle suam beatitudinem, quoniam hae duae propositiones sunt
                  incompossibiles: <mentioned>haec creatura est beata</mentioned> et tamen
                  <mentioned>haec eadem creatura demonstrata elicit actum suae beatitudini
                  difformem</mentioned>, quia tunc esset beata et non beata, quod manifestam
                  implicat contradictionem. Nunc autem, quia Deus voluntate antecedente vult
                  creaturam esse beatam, ideo creatura est beata. Sicut ergo non stat creaturam esse
                  beatam et ipsam elicere actum suae beatitudini difformem, ita non stat simul Deum
                  velle creaturam esse beatam et ipsam elicere actum suae beatitudini difformem.
                  Totalis ergo causa confirmationis beatificae in creatura beata existit in
                  voluntate Dei antecedenter determinante creaturam ad beatificum statum. Et per hoc
                  posset satis probabiliter dici quod creatura beata respectu suae formalis
                  beatitudinis nedum passive se habet, verumetiam et active, et ita actus suae
                  formalis beatitudinis est in sua libera potestate.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2336">[132] Et si dicatur: <mentioned>ergo potest creatura
                  beata facere se non beata</mentioned>, ista consequentia negatur. Et negationis
                  causa [40vb] declaratur, nam per hoc quod Deus vult creaturam esse beatam non
                  tollit a creatura suae libertatis aliquem gradum, immo talis actus creaturae in
                  infinitum liberior est ex concursu ipsius Dei cum creatura quam si per impossibile
                  non concurreret. Et ideo omnis actus creaturae intrinsecus et voluntarius in eius
                  permanet libertate. Quod ulterius declaratur. Divina voluntas, licet sit
                  determinatio antecedens respectu voluntatis creatae ad actum suum liberum in
                  beatifico statu, non tamen est naturalis aut necessaria determinatio nedum ad
                  illum actum, verum ad quemlibet actum ad extra, sed solum libera contradictionis
                  intrinseca libertate. Et ideo actus formalis beatitudinis creaturae permanet in
                  eius libertate et stat cum beneficio confirmationis absque aliqua necessitate. Est
                  ergo <c>a</c> velle Deum creaturam esse beatam: ad ipsam creaturam esse beatam
                  illationis necessitas cum contingentia extremorum quam facit habitudo
                  infrustrabiliter causalis voluntatis deifice ad sic existere creaturae.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2345">[133] Et si dicatur quod per istum dicendi modum non
                  plus causa prima necessitatem induceret in causa sibi subordinata ad actum suum
                  producendum quam causa secunda respectu causae sibi subordinatae, hic dico quod,
                  si intelligatur de necessitate consequentis effectum denotantis, verum est, quia
                  nulla talis causalitas inducit necessitatem in aliquo ad extra producto. Si vero
                  intelligeretur de necessitate causalis consecutionis, falsum est, quia nulla
                  causalitas secunda habet infrustrabiliter consecutionem causalem respectu sui
                  effectus, cum quilibet effectus causae secundae potest in esse deduci seclusa
                  quacumque secundaria causalitate. Non sic autem est de primaria causalitate, nam
                  haec est causalis necessaria: <mentioned>quia Deus vult <c>a</c> creaturam esse
                  beatam, ideo <c>a</c> creatura est beata</mentioned>, et non potest esse quod ista
                  creatura non sit beata et tamen Deus sic velit. Verum, oppositum stat in aliis
                  causis secundis respectu suorum effectuum. Non est ergo similis habitudo causalis
                  creaturae ad creaturam quae est Dei ad creaturam.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2358">[134] Et si dicatur, <mentioned>si per impossibile
                  inter Deum et creatam voluntatem causalis huiusmodi non existeret habitudo, Deus
                  posset tunc creatam voluntatem necessitare, cum tunc creata voluntas haberet
                  potentiam resistendi quae nunc tollitur per habitudinem huiusmodi causalem, et
                  Deus, ut supponitur, est in omni casu creata voluntate potentior, ergo et modo
                  potest necessitare, cum ordo causalis non impediat immensitatem suae activitatis
                  respectu voluntatis creatae</mentioned> - hic posset dici quod in tali casu
                  voluntas illa, quae nunc dicitur creata, aut esset finita aut infinita. Si
                  infinita, et ex casu a Deo est independens, esset aequalis Deo, et tunc illa
                  voluntas tantae foret [41ra] potentiae in resistendo quantae Deus foret potentiae
                  in agendo, et sic nulla proveniret necessitas coactiva respectu talis positae
                  voluntatis. Si autem esset finita, et habet resistentiam respectu Dei qui
                  potentior existit in tali casu, diceretur quod tunc posset necessitate coactionis
                  voluntatem illam necessitare. Sed ex hoc non sequitur quod quam stante casu potest
                  Deus voluntatem illam necessitare tam et modo. Cuius ratio est quia illa voluntas
                  in casu illo haberet respectu Dei resistendi potentiam sine habitudine
                  dependentiae causalis ad Deum, quemadmodum est nunc de duabus potentiis
                  naturalibus in proportione maioris inaequalitatis se habentibus.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2364">[135] Ex quibus apparet quod haec consequentia iuxta
                  istam responsionem non valet: <mentioned>si esset aliqua voluntas finita et a Deo
                  independens posset a Deo necessitari, ergo et nunc voluntas finita et a Deo
                  dependens potest a Deo necessitari</mentioned>. Et ratio assignata est, videlicet
                  quia in voluntate nunc dependente nulla est resistendi potentia respectu Dei.
                  Verum, licet ista videatur subtilis responsio, non tamen videtur vera, quia sive
                  talis voluntas sit finita sive infinita, Deus in tali casu nullam haberet
                  causalitatem respectu talis voluntatis, et ergo nec aliquid posset producere circa
                  ipsam, et per consequens nec stante casu posset ipsam necessitare. Nam ex quo
                  talis voluntas in casu illo est simpliciter independens, sequitur quod non posset
                  a Deo necessitari, quoniam bene sequitur: <mentioned>haec voluntas est a Deo
                  necessitata, ergo est a Deo dependens</mentioned>, quod est contra casum. Et ideo
                  stante casu talis voluntas non posset a Deo necessitari. In omni ergo casu, sive
                  possibili sive impossibili, creatae voluntatis contradictionis libertas permanet
                  inconcussa.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2373">[136] Ex quibus facilis patet responsio ad argumentum
                  de damnatorum obstinatione, quod ideo sunt damnati quia Deus vult eos esse
                  damnatos. Utrum autem damnati se habeant respectu actus suae damnationis passive
                  tantum et non active? Videtur scholae communis opinio quod tantum passive, et cum
                  hoc habent actus difformes suae damnationi, nam ut 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rdsadca" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2377">dicit Scriptura</ref>:
                  <cit>
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2377" ana="#ap9_6">Desiderabunt mori et mors fugiet
                    ab eis</quote>
                  <bibl>Apoc. 9:6</bibl>
                  </cit>,
                  mallentque non esse quam taliter esse, et hoc eis accidit ex iudicii
                  perversitate. Quae omnia eis cedunt ad poenam. Confirmatio tamen eorum damnationis
                  existit divinae voluntatis liberima determinatio antecedens.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2385">[137: -124] Ad secundam rationem, qua dicitur quod
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2387">omnis ratio motiva quae in aliquo gradu</quote>
                  - supple <mentioned>finito</mentioned> - 
                  <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2393">inducit difficultatem resiliendi in voluntate</quote> 
                  - supple <mentioned>creata</mentioned> - <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2399"> in gradu
                  infinito existens inducit impossibilitatem resiliendi,</quote> dico quod illud
                  assumptum non est universaliter verum nisi in potentiis quae non habent
                  habitudinem causalitatis necessariae et habent modum impellentis et resistentis,
                  sicut patet in potentiis naturalibus tam elementorum quam ex eis mixtorum [41rb].
                  Non sic autem est de primaria causalitate respectu suorum effectuum ad quos
                  producendum infinito gradu concurrit absque productorum difficultate, nam ex parte
                  causarum secundarum nulla reperitur potentia resistiva, sive sit potentia libera
                  sive naturalis. Sed quaelibet suo modo sine quacumque difficultate causalitatis
                  primariae influentia imitatur, nam si in causis secundis respectu primae esset
                  aliqua potentia resistendi, illa utique esset in eis per influxum primariae
                  causalitatis. Et sic simul respectu eiusdem passi et potentiae esset habitudo
                  imitationis et fugae, quod est impossibile, nam tunc causalitas secunda
                  conformiter augeret respectu primae, et similiter difformiter, quod mentis ratio
                  non admittit. Et cum dicitur de illecebra aut tristitia seu obiecto delectabili et
                  tristabili quod necessitant voluntatem, dico quod non est verum loquendo de actu
                  voluntatis creatae intrinseco.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2403">[138] Pro quo est advertendum quod sicut est
                  distinctio potentiarum in homine, ita et actuum earundem, ut apparet de
                  vegetativa, sensitiva, et intellectiva. Unde actus vegetativae non sequuntur
                  imperium liberi arbitrii sive rationis et voluntatis, et ideo non sunt de
                  speculatione moralis philosophi, ut inquit 
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2405" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2414">
                    <name>Aristoteles</name> in fine I <title>Ethicorum</title>
                  </ref>:
                  <cit>
                    <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2414" source="http://scta.info/resource/aristneth-l1"
                      >Actus vero sensitivae, etsi aliqui subsunt rationis et voluntatis imperio,
                      tamen non omnes.</quote>
                    <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> I, c. 13 (02b15-20).</bibl>
                  </cit>
                  Loquendo tamen de his actibus sensitivae potentiae qui videntur subdi imperio
                  voluntatis, dico quod licet voluntas ad tales actus sit principatus despoticus, ut
                  placet Aristoteli, tamen non est necessaria habitudo ipsius imperii voluntatis ad
                  tales actus, et ideo stat actus istos exteriores potentiae sensitivae esse
                  difformes actibus intrinsecis voluntatis. Unde iudicium erroneum dicentium
                  voluntatem necessitari ex delectabili et tristabili in prosecutione vel fuga
                  provenit ex consideratione actuum exteriorum potentiae sensitivae, nam posito igne
                  ad manum, retrahit se manus, quae tamen retractio non est in potestate voluntatis
                  simpliciter. Et ideo necessitas est in potentia sensitiva, non autem in voluntate.
                  Quandoque tamen voluntas in arte suae libertatis consistens ipsam potentiam
                  sensitivam trahit simpliciter ad imperium rationis, ut patuit de sanctis
                  martyribus. De quibus forsan si diceretur quod hoc faciebant ex dono Dei eis
                  supernaturaliter attributo, quid dicetur de gentilibus, hereticis, et paganis, qui
                  pro suis conservandis erroribus aut promissionibus aut legibus maiora et similia
                  sunt perpessi, ut
                  <cit>
                    <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2426" target="http://scta.info/resource/adcd-l5">Beatus
                      <name>Augustinus</name> V <title>De civitate Dei</title>, capitulo 18</ref>
                    <bibl>Augustinus, <title>De civitate Dei</title> V, c. 18 (CCSL 47, 151-154; PL
                      41, 162-165).</bibl>
                  </cit>, 
                  diffuse per exempla gentilium propositum manifestat? Voluntas igitur non [41va]
                  necessitatur, licet quandoque videatur actibus exterioribus consentire.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2443">[139: -125] Et per hoc patet responsio ad tertiam
                  rationem de similitudine ponderis ad gravia, et amoris ad voluntatem, quae tamen
                  similitudo non est omnipharie aequalis, nam una est respectu potentiae naturalis
                  et alia respectu potentiae liberae. Unde dico quod per nullam complacentiam
                  alicuius obiecti necessitatur voluntas, licet inclinatio fortis sit in potentiis
                  sensitivis, ex quibus - ut
                  <cit>
                    <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2447">dictum est</ref>
                    <bibl>REF</bibl>
                  </cit>
                   - sumitur iudicium a ratione semotum attribuendo voluntati ea quae sunt potentiae
                  sensitivae.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2456">[140: -126] Ad quartam rationem, quae tangit radicem
                  de immobilitate voluntatis creatae respectu Dei, dico quod immobilitari potest
                  sumi dupliciter, aut pro immobilitate causalis consecutionis, aut potentiae in
                  esse suo. Verbi gratia, quid volo dicere: sicut de necessitate quod quaedam est
                  necessitas illationis, quaedam illati, sicut hic, <mentioned>Deus vult Petrum esse
                  beatum, ergo Petrus est beatus</mentioned>, necessaria est illatio, sed neutrum
                  extremorum est necessarium, ita in proposito voluntas creata in primo obiecto,
                  scilicet divino, quiescit et immobilitatur, hoc modo videlicet quod quia Deus vult
                  ipsam esse beatam, ipsa est beata. Et haec est immobilis et firma consecutio
                  causalis. Si autem intelligeretur quod ipsa potentia non posset a sua beatitudine
                  removeri, falsum est, quia cum sit res creata, potest non esse, et sic ab illo
                  statu moveri. Si autem imaginatio arguentis foret immobilitari per modum cuiusdam
                  adhaesionis et quietis quemadmodum facit grave dum attingit centrum terrae quod
                  ulterius non moveretur a se ipso nisi per aliquod extrinsecum sibi moveretur, sic
                  dico quod creatura quiescit in Deo tanquam in fine ultimo ultra quem non potest
                  moveri, quia fini ultimo non est dandus finis ulterior. Et hoc concesso,
                  argumentum non probat propositum, nam innititur huic enthymemati:
                  <mentioned>creatura non potest quiescere in aliquo quod sit Deo melius, ergo
                  creatura talis necessitatur</mentioned>. Constat argumentum nullius esse
                  valoris.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2465">[141: -127] Ad quintam rationem tangentem quod aliquis
                  actus complacentiae citra Deum necessitat voluntatem, ergo a fortiori ille qui est
                  circa Deum, breviter negatur antecedens. Ad probationem de tristitia et
                  delectatione respectu alicuius speculabilis, patet responsio per ea quae dicta
                  sunt in responsione ad secundam rationem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2468">[142: -128] Ad sextam rationem, quae tangit quod
                  voluntas creata non potest dilectionem unius obiecti dimittere nisi propter
                  apparentiam maioris bonitatis [41vb] in alia re etc., hic dico quod istud non est
                  verum de voluntate viatore quae potest actum suae dilectionis a maiori bono
                  suspendere et ad minus dirigere, et similiter ab aequali ad aequale secundum quod
                  ei placet. De voluntate autem in patria existente patet per ea quae diffuse dicta
                  sunt in responsione ad primam rationem.</p>
                <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2471">[143: -129] Ad rationem septimam et ultimam, quae
                  tangit materiam de privilegio voluntatis respectu contradictoriae libertatis, dico
                  breviter quod libertas contradictionis est voluntatis creatae quaedam naturalis
                  proprietas. Et ideo quam impossibile est voluntatem esse et non esse voluntatem
                  tam impossibile est voluntatem esse et non esse liberam libertate contradictionis.
                  Et cum dicitur quod <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2473">nulla res habet ad
                  quodlibet obiectum rationem contingentiae, sed sufficit quod respectu alicuius sic
                  et alicuius non,</quote> ergo etc., nego consequentiam. Et ratio: quia licet Deus
                  respectu creaturae habeat illam libertatem contradictionis et non respectu sui,
                  non tamen sequitur, <mentioned>ergo in Deo non est contradictionis
                  libertas</mentioned>. Nec assumptum videtur verum, quia voluntas creata est
                  impossibilium, ut vult
                  <cit>
                  <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2481" target="http://scta.info/resource/aristnet-l3"
                    >Aristoteles III <title>Ethicorum</title></ref>
                  <bibl>Aristoteles, <title>Ethica Nicomachea</title> III, c. 4 (11b20-25).</bibl>
                  </cit>
                   . Et ideo potest quodlibet obiectum velle et non velle copulative. Ergo aliqua
                  res habet ad quodlibet obiectum rationem contingentiae. Sic ergo patet quod nec
                  suum assumptum est verum, nec sua consequentia valet.</p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div xml:id="pcsc-l1q2-Dd1e2498">
          <head xml:id="pcsc-l1q2-Hd1e2500"> <supplied>Ad argumenta
            principalia</supplied><!--<a href="#_ftn50" name="_ftnref50" class="style1">{50}</a>--> </head>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2507">[144] Ad rationes igitur factas in principio quaestionis
            tandem respondeo. <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2509">Ad primam</ref> - cuius radix in hoc
            consistit quod aliqua creatura potest voluntatem creatam totaliter satiare pro eo quod
            actus dilectionis respectu illius potest esse perfectior actu dilectionis Dei super
            omnia qui satiat totaliter voluntatem creatam, ergo a fortiori et ille, et possibilitas
            est in arguendo probata - pro solutione huius rationis praemitto duas distinctiones.
            Quarum prima est: beatitudo quaedam est formalis et inhaesiva, et quaedam specularis et
            obiectiva. Prima nihil aliud est nisi actus, sive sit visionis sive fruitionis, quo
            tendit potentia in obiectum beatificum et per quem denominatur beata. Secunda est ipsum
            obiectum beatificum actus huius terminans perfective.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2513">[145] Secunda distinctio: quod bonitas rerum quaedam est
            absoluta et quaedam respectiva. Verbi gratia, actus dilectionis fruitivae habet
            bonitatem sui generis vel speciei in esse qualitatis, sicut aliae res secundum suarum
            generum vel specierum exigentias naturales. Ultra haec est quaedam perceptio excitans
            potentiam quam informat ad sui obiecti perceptionem. Et haec est quaedam habitudo inter
            potentiam aliquam et suum obiectum.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2516">[146] Ad propositum igitur veniendo, dico quod si li
            <mentioned>creatura</mentioned> sumatur formaliter et non obiective, aliqua creatura
            potest voluntatem creatam totaliter satiare, ut apparet in beatifico statu de actibus
            visionis et fruitionis quibus creatura rationalis redditur deiformis. Consequenter dico
            quod unus [42ra] actus dilectionis respectu creaturae et in esse suo absoluto
            consideratus potest esse perfectior actu dilectionis Dei super omnia considerato simili
            forma, non tamen in esse obiectivae apparentiae. Nam quantecumque talis actus respectu
            creaturae in esse naturae intenderetur, numquam tamen ex hoc proveniret ut esset
            obiectiva deitatis apparentia. Satietas ergo quae provenit voluntati creatae per actum
            dilectionis Dei super omnia non provenit ratione suae absolutae condicionis sed
            respectivae, eo quod est perceptio obiecti simpliciter infinitae [?]. Et per hoc apparet
            quod non sequitur: <mentioned>iste actus est in esse naturae alio perfectior, ergo quam
            unus est satiativus tam et alius</mentioned>, quia quietatio seu satiatio non attenditur
            penes eorum condiciones naturaliter absolutas, ut
            <cit>
            <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2526">dictum est</ref>
            <bibl>REF</bibl>
            </cit>
             . </p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2534">[147] Per istum modum possunt solvi argumenta plurima quae
            fiunt etiam de notitiis intuitivis et abstractivis diversarum potentiarum respectu unius
            obiecti per intensionem actus notitiae abstractivae supra actum intuitivae notitiae.
            Constat enim quod quantecumque talis actus intenderetur in suo esse naturali, numquam
            tamen perveniret ut esset notitia intuitiva, quia requiritur - ut in
            <cit>
            <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2538">tertio articulo primae quaestionis dictum est</ref>
            <bibl>REF</bibl>
            </cit>
             - quaedam attingentia notitiae huiusmodi ad obiectum et aliae condiciones quae ibi
            narratae sunt.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2547">[148] Ex quibus apparent aliquae conclusiones quas prima
            facie schola iudicaret non veras, quae tamen verae sunt. Prima: aliqua creata condicio
            creatam satiat feliciter voluntatem; patet de formali beatitudine. Secunda: nedum divina
            essentia, verum creatura etiam est fruendum; patet etiam praemissa ratione, licet illi
            duo ablativi habeant variam constructionem, quarum una est obiectiva et reliqua
            formalis. Tertia: aliqua bonitate naturaliter absoluta eligibilior est bonitas
            respectiva.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2550">[149] <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2552">Ad secundam
            rationem</ref>, quae tangit in effectu quod divinae relationes sunt obiecta quietative
            determinantia voluntates, et tamen non sunt formaliter divina essentia pro eo quod tunc
            essent plures naturae universaliter et completive perfectae, quod fidei veritas non
            admittit. Responsio patet per conclusiones secundi articuli.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2556">[150] Ad auctoritatem tamen 
            <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2558" corresp="#pcsc-l1q2-Qd1e2565"><name>Beati Augustini</name> in littera textus</ref> insertam,
            <cit>
              <quote xml:id="pcsc-l1q2-Qd1e2565">Res quibus fruendum est</quote>
              <bibl>Augustinus, <title>De doctrina Christiana</title> I, c. 5 (CCSL 32, 9; PL 34,
                21).</bibl>
            </cit>
            etc., dicitur quod li <mentioned>res</mentioned> secundum veritatem ibi sumitur
            notionaliter, et concedendum est quod quaelibet earum est obiectum fruitivae dilectionis
            realiter, licet non formaliter. Nam si formaliter quaelibet divina relatio esset
            obiectum fruitionis, tunc argumentum bene concluderet, sed non ita est. Est ergo Beati
            Augustini intentio quod realiter divinis personis fruendum est. Qua autem ratione eis
            fruitio conveniat [42rb] hoc non exprimit, licet in rei veritate sua sit intentio, ut
            <cit>
              <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2580">iam expressum est</ref>
              <bibl>REF</bibl>
            </cit>.
          </p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2588">[151] Ad tertiam rationem, quae tangit effectualiter quod ex
            quo divina essentia in ratione obiecti fruibilis propriam necessitat voluntatem ad sic
            fruendum, ergo a fortiori poterit quamlibet aliam voluntatem necessitare, cum quaelibet
            talis sit minoris virtutis, dico quod necessitas, licet habeat multiplicem acceptionem,
            sufficit tamen ad praesens recitare tres modos, videlicet quod quaedam est necessitas
            naturalis, quaedam indigentiae, et quaedam coactionis.</p>
          <p xml:id="pcsc-l1q2-d1e2591">[152] Ad propositum igitur dico quod Deus quanta naturali
            necessitate est Deus tanta et non minori fruitur se ipso. Unde in sic se fruendo, nec
            notatur indigentia nec coactio qualiscumque. Nunc vero tali necessitate nihil potest ad
            extra producere. Verum, quidquid ad extra producit, mere et libere contradictorie illud
            producit, et ideo, ut
            <cit>
              <ref xml:id="pcsc-l1q2-Rd1e2595">in aliis responsionibus declaratum est</ref>
              <bibl>REF</bibl>
            </cit>, 
            concursus divinus ad extra non inducit in voluntate creata necessitatem aliquam
            coactivam. Et ex hoc apparet quod consequentia non valet, <mentioned>Deus necessario se
            diligit, fruitur, et sic de consimilibus, ergo et potest facere quod ipsum necessario
            diligat creata voluntas</mentioned>. Nam hoc non potest facere naturali necessitate, nec
            similiter coactionis necessitate, nec etiam indigentiae sui ex parte, cum bonorum
            nostrorum non egeat, licet ex parte creaturae semper sit illa necessitas, cum nec
            subsistere nec agere potest aliquid sine Dei influentia spirituali. Sed ex hoc non
            sequitur quod ipse Deus potest voluntatem creatam necessitare. Clarum est quod hoc
            argumentum non valet: <mentioned>haec voluntas creata non potest aliquid agere Deo non
            coagente, immo principaliter producente, ergo potest voluntatem creatam
            necessitare</mentioned>. Ex quibus patet quod tenenda est pars quaestionis affirmativa.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>